Burundi	B-LOC
:	O
	
Kọ	O
Ìkọkúkọ	O
sórí	O
àwòrán	O
Ààrẹ	O
kí	O
o	O
wẹ̀wọ̀n	O
.	O
	
Akẹ́kọ̀ọ́	O
mẹ́fà	O
di	O
ẹni	O
àtìmọ́lé	O
lọjọ́	B-DATE
Ìṣẹ́gun	I-DATE
12	I-DATE
,	I-DATE
oṣù	I-DATE
Ẹrẹ́nà	I-DATE
ní	O
agbègbè	O
Kirundo	B-LOC
ní	O
Àríwá	O
Ìlà-oòrùn	O
Burundi	B-LOC
fún	O
ẹ̀sùn-un	O
kíkọ	O
ìkọkúkọ	O
sórí	O
àwòrán	O
Ààrẹ	O
Pierre	B-PER
Nkurunziza	I-PER
nínú	O
àwọn	O
ìwé	O
ìkọ́ni	O
márùn-ún	O
.	O
	
Wọ́n	O
fi	O
ẹ̀sùn	O
""""""""""	O
títa	O
àbùkù	O
bá	O
Ààrẹ	O
orílẹ̀-èdè	O
""""""""""	O
kàn	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
náà	O
.	O
	
Ẹgbẹ́	O
Àwọn	O
Àjọ	O
tí	O
ó	O
ń	O
ṣe	O
Àmójútó	O
ìwàlálàáfíà	O
Àwọn	O
ọmọdé	O
ní	O
Burundi	B-LOC
jábọ̀	O
pé	O
wọ́n	O
ti	O
fi	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
kan	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
ọmọ	O
ọdún	O
mẹ́tàlá	O
sílẹ̀	O
lẹ́sẹkẹsẹ̀	O
nítorí	O
pé	O
ó	O
ṣì	O
kéré	O
,	O
kò	O
sì	O
tí	O
ì	O
tó	O
ọdún	O
mẹ́ẹ̀dógún	O
.	O
	
Wọ́n	O
jábọ̀	O
pé	O
wọ́n	O
ṣe	O
ìdásílẹ̀	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
mẹ́ta	O
lọ́jọ́	B-DATE
Ẹtì	I-DATE
,	I-DATE
15	I-DATE
oṣù	I-DATE
Ẹrẹ́nà	I-DATE
ṣùgbọ́n	O
àwọn	O
mẹ́ta	O
yòókù	O
ṣì	O
wà	O
ní	O
àtìmọ́lé	O
.	O
	
Àwọn	O
ọmọ	O
náà	O
tí	O
wọn	O
kò	O
ju	O
ọmọ	O
ọdún	O
15	O
sí	O
17	O
yóò	O
ṣe	O
ẹ̀wọ̀n	O
ọdún	O
márùn-ún	O
bí	O
wọ́n	O
bá	O
jẹ̀bi	O
ẹ̀sùn	O
ìtàbùkù	O
bá	O
Ààrẹ	O
orílẹ̀-èdè	O
.	O
	
Ìwé	O
ìròyìn	O
iwacu	B-ORG
jábọ̀	O
pé	O
àwọn	O
ìdílé	O
tí	O
ọ̀rọ̀	O
náà	O
kàn	O
wà	O
nínú	O
ìdààmú	O
gidi	O
.	O
	
“Ìkọkúkọ	O
[	O
lórí	O
àwòrán	O
Ààrẹ	O
]	O
jẹ́	O
ẹ̀ṣẹ̀	O
tí	O
ó	O
mú	O
ìjìyà	O
dání	O
lábẹ́	O
òfin	O
ilẹ̀	O
Burundi	B-LOC
gẹ́gẹ́	O
bí	O
àbọ̀	O
ìwádìí	O
Reuters	B-ORG
kan	O
ṣe	O
sọ	O
.	O
	
Bí	O
ó	O
tilẹ̀	O
jẹ́	O
pé	O
ọjọ́-orí	O
àwọn	O
ọ̀daràn	O
náà	O
lè	O
jẹ́	O
ìdí	O
fún	O
ṣíṣe	O
àdínkù	O
ìjìyà	O
ẹ̀sẹ̀	O
nínú	O
ìgbẹ́jọ́	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
yìí	O
.	O
	
Gẹ́gẹ́	O
bí	O
olùkọ́	O
kan	O
tí	O
kò	O
dárúkọ	O
araa	O
rẹ̀	O
ṣe	O
sọ	O
,	O
wọn	O
kò	O
yẹ	O
àwọn	O
ìwé	O
ìkọ́ni	O
wọ̀nyí	O
wò	O
fún	O
àìmọye	O
ọdún	O
,	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
sì	O
máa	O
ń	O
pín	O
in	O
lò	O
ni	O
,	O
fún	O
ìdí	O
èyí	O
ó	O
nira	O
láti	O
mọ	O
ẹni	O
tí	O
ó	O
kọ	O
nǹkan	O
sí	O
i	O
ní	O
pàtó	O
.	O
	
Ìṣẹ̀lẹ̀	O
tó	O
fara	O
jọ	O
èyí	O
ṣẹlẹ̀	O
ní	O
2016	B-DATE
,	O
lẹ́yìnin	O
rògbòdìyàn	O
sáà	O
kẹ́ta	O
Ààrẹ	O
náà	O
,	O
nígbà	O
tí	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
nílé	O
ẹ̀kọ́	O
kọ	O
ìkọkúkọ	O
sórí	O
àwòrán	O
(	O
Ààrẹ	O
)	O
Nkurunziza	B-PER
nínú	O
ìwé	O
ìkọ́ni	O
.	O
	
Àwọn	O
aláṣẹ	O
rí	O
èyí	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ìwọ̀sí	O
gidi	O
tí	O
wọ́n	O
sì	O
lé	O
ọgọọgọ̀rún	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
kúrò	O
ní	O
àwọn	O
ilé	O
ẹ̀kọ́	O
lóríṣìíríṣi	O
káàkiri	O
orílẹ̀-èdè	O
náà	O
.	O
	
Akẹ́kọ̀ọ́	O
mọ́kànlá	O
ni	O
wọ́n	O
fẹ̀sùn	O
ìtàbùkù	O
bá	O
adarí	O
ìlú	O
àti	O
""""""""""	O
ìhàlẹ̀	O
mọ́	O
ààbò	O
ìlú	O
""""""""""	O
kàn	O
,	O
bí	O
ó	O
tilẹ̀	O
jẹ́	O
pé	O
wọ́n	O
padà	O
dá	O
wọn	O
sílẹ̀	O
.	O
	
Wọ́n	O
bu	O
ẹnu	O
àtẹ́	O
lu	O
ìwà	O
yìí	O
gidigidi	O
.	O
	
Zeid	B-PER
Ra'ad	I-PER
Al	I-PER
Hussein	I-PER
,	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
aṣàkóso	O
fún	O
ẹ̀ka	O
ìjàfẹ́tọ̀ọ́	O
ènìyàn	O
lábẹ́	O
United	B-ORG
Nations	I-ORG
gbé	O
àkọsílẹ̀	O
kan	O
jáde	O
ní	O
29	B-DATE
,	I-DATE
oṣù	I-DATE
Òkúdù	I-DATE
2016	I-DATE
:	O
	
Ẹ̀rù	O
ń	O
bà	O
mí	O
pẹ̀lú	O
àwọn	O
ìròyìn	O
tí	O
mò	O
ń	O
gbọ́	O
nípa	O
lílé	O
tí	O
wọ́n	O
ń	O
lé	O
àwọn	O
ọmọ	O
ní	O
ilé-ẹ̀kọ́	O
àti	O
bí	O
wọ́n	O
ṣe	O
ń	O
tì	O
wọ́n	O
mọ́lé	O
nítorí	O
ìkọkúkọ	O
tí	O
wọ́n	O
kọ	O
sórí	O
àwòrán	O
Ààrẹ	O
nínú	O
àwọn	O
ìwé	O
ìkọ́ni	O
.	O
	
Pierre	B-PER
Nkurunziza	I-PER
ti	O
jẹ	O
ààrẹ	O
ilẹ̀	O
Burundi	B-LOC
láti	O
ọdún	B-DATE
2005	I-DATE
.	O
	
Ní	O
ọdún	B-DATE
2015	I-DATE
,	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlúu	O
rẹ̀	O
tún	O
gbé	O
e	O
sípò	O
fún	O
sáà	O
kẹ́ta	O
lórí	O
oyè	O
.	O
	
Ní	O
oṣù	B-DATE
Ẹrẹ́nà	I-DATE
ọdún	I-DATE
tó	I-DATE
kọjá	I-DATE
,	O
Nkurunziza	B-PER
gba	O
orúkọ	O
tuntun	O
lọ́dọ̀	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlúu	O
rẹ̀	O
,	O
Àjọ	O
Agbèjà	O
Òmìnira	O
Àwọn	O
Ológun	O
–	O
Fún	O
Ìgbéga	O
Ìjọba	O
Oníbò	O
(	O
CNDD-FDD	B-ORG
)	O
.	O
	
Wọ́n	O
pè	O
é	O
ní	O
""""""""""	O
adarí	O
ayérayé	O
tó	O
ga	O
jù	O
""""""""""	O
.	O
	
Akọ̀wé	O
gbogboògbò	O
fún	O
CNDD-FDD	B-ORG
,	O
Evariste	B-PER
Ndayishimiye	I-PER
ṣàlàyé	O
ìdí	O
tí	O
orúkọ	O
náà	O
ṣe	O
di	O
ti	O
Nkurunziza	B-PER
:	O
	
Olùdaríi	O
wa	O
ni	O
,	O
kò	O
sí	O
eni	O
tí	O
a	O
lè	O
fi	O
wé	O
e	O
nínú	O
ẹgbẹ́ẹ	O
wa	O
.	O
	
Òun	O
ni	O
òbíi	O
wa	O
òun	O
ni	O
ó	O
ń	O
gbà	O
wá	O
nímọ̀ràn	O
.	O
	
Ìdí	O
nìyí	O
tí	O
mo	O
ṣe	O
ní	O
kí	O
gbogbo	O
ọmọ	O
ẹgbẹ́	O
pọ́n	O
ọn	O
lé	O
nítorí	O
pé	O
ojúkójú	O
ni	O
ẹnikẹ́ni	O
lè	O
fi	O
wo	O
ilé	O
tí	O
kò	O
ní	O
olórí	O
.	O
	
Ní	O
tiwa	O
,	O
olórí	O
tó	O
dára	O
jù	O
ni	O
a	O
ní	O
.	O
	
Bí	O
àwọn	O
CNN-FDD	B-ORG
ṣe	O
gbé	O
oyè	O
náà	O
ní	O
yẹpẹrẹ	O
tó	O
ipò	O
agbára	O
Nkurunziza	B-PER
gẹ́gẹ́	O
bí	O
adarí	O
ayérayé	O
tó	O
ga	O
jù	O
ti	O
jẹ́	O
kí	O
ó	O
nira	O
fún	O
ẹnikẹ́ni	O
láti	O
kọ	O
ohunkóhun	O
tí	O
ó	O
bá	O
yàn	O
láti	O
ṣe	O
,	O
títí	O
mọ́	O
ìgbésẹ̀	O
rẹ̀	O
láti	O
ṣe	O
àyípadà	O
òfin	O
sáà	O
méjì	O
fún	O
ipò	O
adarí	O
tí	O
ó	O
wà	O
nínú	O
ìwé	O
òfin	O
orílẹ̀-èdè	O
náà	O
.	O
	
Èyí	O
ń	O
ṣe	O
àfihàn	O
àdálò	O
tí	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlú	O
tó	O
wà	O
lórí	O
oyè	O
ń	O
dá	O
agbára	O
lò	O
pẹ̀lú	O
Nkurunziza	B-PER
àti	O
àwọn	O
alátìlẹyìn-in	O
rẹ̀	O
pẹ̀lú	O
bí	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlú	O
náà	O
ṣe	O
ń	O
darí	O
àwọn	O
ìdásílẹ̀	O
ìjọba	O
.	O
	
Àwọn	O
oníkọkúkọ	O
ní	O
ìṣọ̀kan	O
.	O
	
Àwọn	O
ọmọ	O
ìlú	O
tí	O
wọ́n	O
ń	O
ṣàmúlò	O
ayélujára	O
ti	O
bẹ̀rẹ̀	O
ìkọkúkọ	O
sórí	O
àwòrán	O
ààrẹ	O
Nkurunziza	B-PER
nínú	O
ìfẹ̀hónúhàn	O
pẹ̀lú	O
àmì	O
ìdámọ̀	O
:	O
	
Nkurunziza	B-PER
àti	O
Burundi	B-LOC
:	O
	
Ọmọ	O
ilé	O
ẹ̀kọ́	O
gíga	O
ní	O
ẹ̀wọ̀n	O
fún	O
kíkọ	O
ìkọkúkọ	O
sí	O
orí	O
àwòrán	O
Ààrẹ	O
.	O
	
Bí	O
mo	O
bá	O
ṣe	O
èyí	O
ní	O
Burundi	B-LOC
,	O
ó	O
ṣe	O
é	O
ṣe	O
kí	O
a	O
fi	O
mí	O
sí	O
àtìmọ́lé	O
.	O
	
Ìjọba	O
Burundi	B-LOC
fi	O
akẹ́kọ̀ọ́bìnrin	O
sí	O
àtìmọ́lé	O
látàrí	O
ẹ̀sùn	O
ìkọkúkọ	O
sí	O
orí	O
àwòrán	O
ààrẹ	O
.	O
	
A	O
túwíìtì	O
àwòrán	O
ìkọkúkọ	O
wa	O
ní	O
ìbánikẹ́dùn	O
ìṣẹ̀lẹ̀	O
náà	O
.	O
	
Wọ́n	O
ní	O
kí	O
a	O
dán	O
an	O
wò	O
,	O
kí	O
a	O
kọ	O
nǹkan	O
sí	O
orí	O
àwòrán	O
ààrẹ	O
mo	O
sì	O
ṣe	O
bẹ́ẹ̀	O
.	O
	
Mo	O
ní	O
ìgbóyà	O
wípé	O
ẹnikẹ́ni	O
kò	O
ní	O
mú	O
mi	O
níbí	O
.	O
	
Ìfòfinlíle	O
mú	O
àtakò	O
.	O
	
Ìjọba	O
Burundi	B-LOC
ti	O
bẹ̀rẹ̀	O
sí	O
í	O
fi	O
ìkanra	O
mú	O
ìwà	O
àtakò	O
láti	O
ọdún	B-DATE
2015	I-DATE
,	O
lẹ́yìn	O
ìjákulẹ̀	O
ìṣọ̀tẹ̀	O
kan	O
,	O
ìdojúkọ	O
pẹ̀lú	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
adìtẹ̀	O
kan	O
,	O
àtakò	O
lórí	O
ìlòkulò	O
ẹ̀tọ́	O
,	O
òfin	O
kànńpá	O
,	O
ìnira	O
pẹ̀lú	O
ètò	O
ọrọ̀-ajé	O
àti	O
rògbòdìyàn	O
àwọn	O
asásàálà	O
.	O
	
European	B-ORG
Union	I-ORG
pẹ̀lú	O
United	B-ORG
Nations	I-ORG
tako	O
ìgbésẹ̀	O
Nkurunziza	B-PER
fún	O
sáà	O
kẹ́ta	O
,	O
wọ́n	O
sì	O
béèrè	O
fún	O
ìdápadà	O
ìlọdéédé	O
kí	O
àsìkò	O
ìdìbò	O
ó	O
tó	O
dé	O
.	O
	
Pẹ̀lú	O
àwọn	O
ìdojúkọ	O
wọ̀nyí	O
,	O
""""""""""	O
ipò	O
náà	O
""""""""""	O
le	O
sí	O
i	O
.	O
	
Àwọn	O
aláṣẹ	O
sì	O
ń	O
fi	O
ìkanra	O
mú	O
gbogbo	O
ìhàlẹ̀	O
tí	O
wọ́n	O
ń	O
rí	O
.	O
	
Ìjábọ̀	O
pàtàkì	O
ti	O
àjọ	O
ajàfẹ́tọ̀ọ́	O
ènìyàn	O
ṣe	O
ní	O
oṣù	B-DATE
Èbìbí	I-DATE
2018	I-DATE
rí	O
i	O
pé	O
àwọn	O
èṣọ́	O
aláàbò	O
ní	O
Burundi	B-LOC
,	O
àwọn	O
afòyeṣiṣẹ́	O
àti	O
àwọn	O
ọmọ	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlú	O
tí	O
ó	O
wà	O
nípò	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
Imbone	B-ORG
	
ń	O
kọlu	O
àwọn	O
alátakò	O
àti	O
àwọn	O
ẹni	O
tí	O
wọ́n	O
fura	O
sí	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
alátakò	O
pẹ̀lú	O
ajàfẹ́tọ̀ọ́	O
ènìyàn	O
àti	O
akọ̀ròyìn	O
.	O
	
""""""""""	O
Wọ́n	O
pa	O
èèyàn	O
tó	O
tó	O
1700	O
,	O
bẹ́ẹ̀	O
ni	O
wọ́n	O
sì	O
ń	O
fi	O
ipá	O
lé	O
àwọn	O
ẹlòmíìn	O
,	O
wọ́n	O
ń	O
fi	O
ipá	O
bá	O
wọn	O
ní	O
ìbálòpọ̀	O
,	O
wọ́n	O
ń	O
fi	O
ìyà	O
jẹ	O
wọ́n	O
,	O
wọ́n	O
ń	O
tì	O
wọ́n	O
mọ́lé	O
,	O
bẹ́ẹ̀	O
ni	O
wọ́n	O
sì	O
ń	O
dẹ́rùba	O
àìmọye	O
àwọn	O
mìíràn	O
""""""""""	O
.	O
	
Èyí	O
ti	O
dá	O
wàhálà	O
ìsásàálà	O
sílẹ̀	O
,	O
a	O
ti	O
rí	O
àwọn	O
ará	O
Burundi	B-LOC
tí	O
wọ́n	O
sá	O
lọ	O
sí	O
Tanzania	B-LOC
,	O
Rwanda	B-LOC
,	O
Congo	B-LOC
àti	O
Uganda	B-LOC
.	O
	
Bí	O
ó	O
tilẹ̀	O
jẹ́	O
pé	O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún	O
ti	O
padà	O
sílé	O
.	O
	
Alákòóso	O
United	B-ORG
Nations	I-ORG
fún	O
ìsásàálà	O
ti	O
ṣe	O
àkọsílẹ̀	O
àwọn	O
asásàálà	O
tí	O
ó	O
wá	O
láti	O
Burundi	B-LOC
tí	O
wọ́n	O
lé	O
ní	O
347,000	O
ní	O
oṣù	B-DATE
Èrèlé	I-DATE
2019	I-DATE
,	O
UNHCR	B-ORG
fìdí	O
ẹ̀	O
múlẹ̀	O
:	O
	
Làásìgbò	O
nínú	O
òṣèlú	O
Burundi	B-LOC
le	O
sí	O
i	O
ní	O
ọdún	B-DATE
2015	I-DATE
lẹ́yìn	O
tí	O
ààrẹ́	O
kéde	O
èròńgbàa	O
rẹ̀	O
láti	O
lọ	O
fún	O
sáà	O
kẹ́ta	O
.	O
	
Ìfẹ̀hónúhàn	O
àwọn	O
èèyàn	O
láti	O
tako	O
èròńgbà	O
fa	O
ìkọlura	O
,	O
ọgọọgọ̀rún	O
àwọn	O
èèyàn	O
sì	O
sá	O
lọ	O
sí	O
àwọn	O
orílẹ̀-èdè	O
ìtòsí	O
láti	O
fi	O
oríi	O
wọn	O
pamọ	O
.	O
	
Ní	O
ìbẹ̀rẹ̀	O
oṣù	O
yìí	O
,	O
ìjọba	O
Burundi	B-LOC
ti	O
ọ́fíìsì	O
ẹ̀ka	O
àwọn	O
ajàfẹ́tọ̀ọ́	O
ènìyàn	O
lábẹ́	O
United	B-ORG
Nations	I-ORG
tí	O
wọ́n	O
sì	O
sọ	O
pé	O
àwọn	O
kò	O
nílòo	O
wọn	O
mọ́	O
.	O
	
Ìjọba	O
náà	O
ń	O
bínú	O
sí	O
alákòóso	O
tẹ́lẹ̀-rí	O
ẹ̀ka	O
náà	O
,	O
Zeid	B-PER
Ra'ad	I-PER
Al	I-PER
Hussein	I-PER
tí	O
ó	O
ṣàpèjúwe	O
Nkurunziza	B-PER
ti	O
Burundi	B-LOC
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ọkàn	O
lára	O
""""""""""	O
àwọn	O
apanilẹ́kúnjayé	O
ènìyàn	O
tí	O
ó	O
ń	O
gbèrú	O
sí	O
i	O
láìpẹ́	O
yìí	O
""""""""""	O
ní	O
oṣù	B-DATE
Èrèlé	I-DATE
2018	I-DATE
.	O
	
Àtipa	O
àwọn	O
Ilé-iṣẹ́	O
Akọ̀ròyìn	O
,	O
ìyọlẹ́nu	O
àwọn	O
alátakò	O
,	O
ìfòfinlíle	O
mú	O
àwọn	O
ìdásílẹ̀	O
tí	O
kì	O
í	O
ṣe	O
ti	O
ìjọba	O
(	O
NGOs	O
)	O
àti	O
ìdiwọ́	O
fún	O
àwọn	O
mìíràn	O
láti	O
sọ̀rọ̀	O
tàbí	O
ṣe	O
àfihàn	O
ara	O
wọn	O
ní	O
ààyè	O
òṣèlú	O
.	O
	
Fún	O
àpẹẹrẹ	O
,	O
wọ́n	O
dájọ́	O
ẹ̀wọ̀n	O
ọdún	O
méjìlélọ́gbọ̀n	O
fún	O
ajàfẹ́tọ̀ọ́	O
ènìyàn	O
Germain	B-PER
Rukiki	I-PER
fún	O
""""""""""	O
ìdarapọ̀	O
mọ́	O
ìgbìyànjú	O
ìrúlùú	O
jíjin	O
ètò	O
ààbò	O
ìlú	O
lẹ́sẹ̀	O
àti	O
ìṣọ̀tẹ̀	O
""""""""""	O
ní	O
2018	B-DATE
nítorí	O
pé	O
ó	O
ṣe	O
àkọsílẹ̀	O
àwọn	O
ọ̀nà	O
tí	O
ìjọba	O
Nkurunziza	B-PER
ń	O
gbà	O
fìyà	O
jẹni	O
.	O
	
Àwọn	O
àìṣedede	O
kan	O
dá	O
ìgbẹ́jọ́	O
Rukiki	B-PER
dúró	O
,	O
ó	O
sì	O
wáyé	O
ní	O
ọ̀sẹ̀	B-DATE
mélòó	O
kan	O
ṣáájú	O
àríyànjiyàn	O
ìdìbò	O
abófinmu	O
náà	O
.	O
	
""""""""""	O
Ọ̀rọ̀	O
ìkọkúkọ	O
""""""""""	O
náà	O
ń	O
ṣe	O
àfihàn	O
ìdúróṣánṣán	O
ìjọba	O
náà	O
tí	O
kò	O
yẹ̀	O
àti	O
ọ̀nà	O
tí	O
wọ́n	O
ń	O
gbà	O
ṣe	O
ẹ̀tọ́ọ	O
wọn	O
,	O
títí	O
mọ́	O
ṣíṣe	O
ìgbéyàwó	O
kànńpá	O
fún	O
àwọn	O
tọkọtaya	O
tí	O
wọ́n	O
ń	O
gbépọ̀	O
láìṣe	O
ìgbéyàwó	O
ní	O
2017	B-DATE
:	O
	
ìfòfinlíle	O
mú	O
òwòo	O
panṣágà	O
àti	O
agbe	O
ṣíṣe	O
.	O
	
Àfilé	O
iye	O
owó	O
fún	O
gbígba	O
ìwé	O
ẹ̀rí	O
ọmọ-ìlú-fún-ìrìnnà	O
mú	O
àwọn	O
ọmọ	O
Angola	B-LOC
fi	O
ẹ̀hónú	O
hàn	O
.	O
	
Àwọn	O
ọ̀gágun	O
ajagun	O
fẹ̀yìntì	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
wọ̀yáàjà	O
láti	O
nípa	O
lórí	O
ètò	O
ìdìbò	O
ọdún-un	B-DATE
2019	I-DATE
.	O
	
Bí	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
ṣe	O
ń	O
múra	O
fún	O
ètò	O
ìdìbò	O
sí	O
ipò	O
Ààrẹ	O
nínú	O
Oṣù	B-DATE
Èrèlé	I-DATE
,	O
àwọn	O
ọ̀gágun	O
tí	O
ó	O
ti	O
jagun	O
fẹ̀yìntì	O
tí	O
wọn	O
di	O
olóṣèlú	O
,	O
jẹ́	O
igi	O
gbòógì	O
fún	O
òye	O
ètò	O
òṣèlú	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
.	O
	
Àwọn	O
ọ̀gágun	O
tí	O
ó	O
ti	O
fẹ̀yìntì	O
tàbí	O
àwọn	O
tí	O
wọn	O
ṣe	O
àtìlẹ́yìn	O
fún	O
láti	O
dé	O
orí	O
ipò	O
ni	O
ó	O
ti	O
ń	O
tukọ̀	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
láti	O
ọdún	B-DATE
1999	I-DATE
tí	O
ìjọba	O
tiwantiwa	O
ti	O
padà	O
.	O
	
Asọ̀	O
tí	O
ó	O
wáyé	O
láìpẹ́	O
yìí	O
láàárín	O
Ààrẹ	O
àná	O
,	O
Olúsẹ́gun	B-PER
Ọbásanjọ́	I-PER
àti	O
Ààrẹ	O
tí	O
ó	O
wà	O
lórí	O
àlééfà	O
,	O
Ààrẹ	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
–	O
tí	O
àwọn	O
méjèèjì	O
jẹ́	O
ajagun	O
fẹ̀yìntì	O
afipásèjọba	O
ológun	O
–	O
ní	O
ipa	O
tí	O
ó	O
pọ̀	O
lórí	O
ètò	O
ìdìbò	O
oṣù	O
tí	O
ó	O
ń	O
bọ̀	O
.	O
	
Nínú	O
ìwé	O
àpilẹ̀kọ	O
kan	O
tí	O
a	O
kò	O
rí	O
irúu	O
rẹ̀	O
rí	O
tí	O
ó	O
kọ	O
ránṣẹ́	O
sí	O
Buhari	B-PER
,	O
Ọbásanjọ́	B-PER
fi	O
ẹ̀sùn	O
kàn-án	O
wípé	O
ó	O
ní	O
ètè	O
láti	O
ṣe	O
èrú	O
ìbò	O
.	O
	
Ó	O
kọ	O
ọ́	O
sínú	O
ìwé	O
náà	O
wípé	O
:	O
	
Ìtìjú	O
ńlá	O
gbáà	O
ló	O
jẹ́	O
fún	O
ìjọba	O
tiwantiwa	O
,	O
bí	O
ètò	O
ìbò	O
tí	O
o	O
yẹ	O
kí	O
ó	O
lọ	O
ní	O
ìrọwọ́-ìrọsẹ̀	O
láì	O
fi	O
ti	O
apá	O
kan	O
ṣe	O
,	O
ṣùgbọ́n	O
tí	O
ìṣesíi	O
wọn	O
kò	O
fi	O
ìṣedéédé	O
hàn	O
,	O
àìmúdọ́gba	O
tí	O
ó	O
hàn	O
kedere	O
,	O
ẹ̀tàn	O
àti	O
ìjòye	O
àwòdì	O
máà	O
le	O
è	O
gbẹ́dìẹ	O
.	O
	
Ọbásanjọ́	B-PER
tẹnu	O
mọ́	O
ọn	O
wípé	O
Buhari	B-PER
kò	O
leè	O
""""""""""	O
ṣe	O
ètò	O
ìbò	O
tí	O
ó	O
kẹ́sẹjárí	O
""""""""""	O
àti	O
wípé	O
ìsèjọba	O
tiwantiwa	O
ní	O
abẹ́	O
ìṣàkóso	O
Buhari	B-PER
ni	O
a	O
lè	O
fi	O
wé	O
tí	O
ìjọba	O
ológun	O
fàmílétè-kí-n-tutọ́ọ	O
ti	O
Abacha	B-PER
.	O
	
Ní	O
ọdún	B-DATE
1998	I-DATE
,	O
Sani	B-PER
Abacha	I-PER
tí	O
ó	O
jẹ́	O
ológun	O
apàṣẹwàá	O
ní	O
ìgbà	O
náà	O
,	O
pè	O
fún	O
ìbò	O
gbogboògbò	O
ṣùgbọ́n	O
tí	O
ó	O
hàn	O
ketekete	O
pé	O
Abacha	B-PER
kò	O
ṣetán	O
láti	O
gbé	O
ìjọba	O
sílẹ̀	O
fún	O
alágbádá	O
.	O
	
Ní	O
àsìkò	O
tí	O
à	O
ń	O
sọ̀rọ̀ọ	O
rẹ̀	O
yìí	O
,	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlú	O
márùn-ún	O
ọ̀tọ̀ọ̀tọ̀	O
ni	O
ó	O
fọwọ́	O
síi	O
wípé	O
kí	O
Abacha	B-PER
ó	O
jẹ́	O
olùdíje	O
fún	O
ipò	O
Ààrẹ	O
nínú	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlúu	O
wọn	O
.	O
	
Ní	O
báyìí	O
ó	O
ti	O
ṣípò-padà	O
,	O
òkìkí	O
Abacha	B-PER
tàn	O
káàkiri	O
ó	O
sì	O
di	O
ìlú-mọ̀-ọ́-ká	O
nípa	O
ìtẹrí	O
ẹ̀tọ́	O
ọmọ-ènìyàn	O
mọ́lẹ̀	O
àti	O
ìjẹgùdùjẹrà	O
.	O
	
Ọbásanjọ́	B-PER
tẹnumọ́ọ	O
wípé	O
""""""""""	O
ipasẹ̀	O
""""""""""	O
Abacha	B-PER
ní	O
ọjọ́	O
kínní	O
àná	O
náà	O
ni	O
Buhari	B-PER
ń	O
tọ́	O
báyìí	O
""""""""""	O
láì	O
wo	O
ẹ̀yìn	O
wò	O
""""""""""	O
.	O
	
Shehu	B-PER
Garba	I-PER
,	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
olùrànlọ́wọ́	O
pàtàkì	O
fún	O
Ààrẹ	O
Buhari	B-PER
lórí	O
gbígbé	O
ìròyìn	O
jáde	O
,	O
bu	O
ẹnu	O
àtẹ́	O
lu	O
ìwé	O
àpilẹ̀kọ	O
Ọbásanjọ́	B-PER
:	O
	
Ètò	O
ìdìbò	O
tí	O
yóò	O
wáyé	O
nínú	O
osù	O
tí	O
ó	O
ń	O
bọ̀	O
yìí	O
yóò	O
lọ	O
ní	O
pẹ̀lẹ́-kùtù	O
,	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
Ààrẹ	O
Buhari	B-PER
ti	O
ṣe	O
ìlérí	O
fún	O
ọmọ	O
orílẹ̀-èdè	O
yìí	O
àti	O
àgbáyé	O
.	O
	
Ọbásanjọ́	B-PER
òǹkọ̀wé	O
àpilẹ̀kọ?	O
Olúṣẹ́gun	B-PER
Ọbásanjọ́	I-PER
,	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
Ààrẹ	O
ìjọba	O
ológun	O
àná	O
(	O
láti	B-DATE
ọdún	I-DATE
1976	I-DATE
sí	I-DATE
1979	I-DATE
)	O
,	O
tí	O
ó	O
sì	O
tún	O
ṣe	O
Ààrẹ	O
ìjọba	O
alágbádá	O
tí	O
ìbò	O
gbé	O
wọlé	O
(	O
(ní	O
ọdún	B-DATE
1999	I-DATE
sí	I-DATE
2007	I-DATE
)	O
,	O
kúndùn	O
láti	O
máa	O
bu	O
ẹnu	O
àtẹ́	O
lu	O
àwọn	O
ètò	O
ìjọba	O
Ààrẹ	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
tí	O
ó	O
jẹ	O
tẹ̀lé	O
e	O
.	O
	
Ní	O
èṣí	O
,	O
Ọbásanjọ́	B-PER
gba	O
Buhari	B-PER
ni	O
ìmọ̀ràn	O
láti	O
má	O
díje	O
fún	O
ipò	O
Ààrẹ	O
fún	O
ìgbà	O
kejì	O
,	O
ṣùgbọ́n	O
kí	O
ó	O
""""""""""	O
da	O
ìfẹ̀yìntì	O
rò	O
nítorí	O
ọjọ́	O
oríi	O
rẹ̀	O
""""""""""	O
.	O
	
Àmọ̀ràn	O
yìí	O
dá	O
yánpọnyánrin	O
sílẹ̀	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
nítorí	O
wípé	O
Ọbásanjọ́	B-PER
jẹ́	O
alátìlẹ́yìn	O
àgbà	O
fún	O
Buhari	B-PER
gẹ́gẹ́	O
bí	O
òǹdíje	O
nínú	O
ìbò	O
ipò	O
Ààrẹ	O
ni	O
sáà	O
àkọ́kọ́	O
ní	O
ọdún	B-DATE
2015	I-DATE
.	O
	
Ṣáájú	O
àsìkò	O
yìí	O
,	O
Ọbásanjọ́	B-PER
ti	O
bá	O
ìjọba	O
Goodluck	B-PER
Jónátánì	I-PER
wí	O
nínú	O
ìwé	O
àpilẹ̀kọ	O
tí	O
ó	O
kọ	O
ránṣẹ́	O
sí	O
i	O
ní	O
ọdún	B-DATE
2013	I-DATE
,	O
Ọbásanjọ́	B-PER
fi	O
ẹ̀sùn	O
kan	O
Jónátánì	B-PER
wípé	O
ó	O
ń	O
darí	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
lọ	O
sí	O
oko	O
ìparun	O
pẹ̀lú	O
bí	O
ó	O
ṣe	O
fi	O
àyè	O
gba	O
ẹ̀tàn	O
,	O
ìjẹ́gùdùjẹrà	O
,	O
ìbápín	O
àìgbẹ́kẹ̀lé	O
láti	O
fa	O
aṣọ	O
iyì	O
àti	O
ìtẹ̀síwájú	O
orílè-èdè	O
náà	O
ya	O
pẹ́rẹpẹ̀rẹ	O
.	O
	
Ní	O
àpárá	O
,	O
Ọbásanjọ́	B-PER
ti	O
Goodluck	B-PER
Jónátánì	I-PER
lẹ́yìn	O
nínú	O
ètò	O
ìdìbò	O
tí	O
ó	O
wáyé	O
ní	O
ọdún	B-DATE
2011	I-DATE
.	O
	
Àti	O
wípé	O
ni	O
ọdún	B-DATE
2007	I-DATE
,	O
òun	O
yìí	O
kan	O
náà	O
ni	O
ó	O
ti	O
Umaru	B-PER
Musa	I-PER
Yar'Adua	I-PER
tí	O
ó	O
jẹ	O
kí	O
Jónátánì	B-PER
ó	O
tó	O
jẹ	O
lẹ́yìn	O
digbídigbí	O
.	O
	
Ṣùgbọ́n	O
tí	O
ó	O
pa	O
ìdí	O
ọ̀rẹ́	O
dá	O
sí	O
Yar'Adua	B-PER
lẹ́yìn	O
ìgbátí	O
ó	O
bẹ̀rẹ̀	O
àìsàn	O
tí	O
kò	O
sì	O
gbé	O
ètò	O
ìṣe	O
ìjọba	O
fún	O
igbákèjì	O
rẹ̀	O
tii	O
ṣe	O
Goodluck	B-PER
Jónátánì	I-PER
.	O
	
Ọ̀gágun	O
tí	O
ó	O
ti	O
jagun	O
fẹ̀yìntì	O
kì	O
í	O
sinmi	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
.	O
	
Abẹ	O
ìgbèkùn	O
àwọn	O
ọ̀gágun	O
tí	O
ó	O
ti	O
jagun	O
fẹ̀yìntì	O
àti	O
àwọn	O
asọ́mogbée	O
wọn	O
ni	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
wà	O
.	O
	
Bí	O
àpẹẹrẹ	O
,	O
Ọbásanjọ́	B-PER
jẹ́	O
alẹ́nulọ́rọ̀	O
tí	O
ó	O
mọ	O
àludé	O
tòun	O
àpadé	O
bí	O
àwọn	O
Ààrẹ	O
ṣe	O
ń	O
gba	O
ipò	O
láti	B-DATE
ọdún	I-DATE
2007	I-DATE
sí	I-DATE
2015	I-DATE
.	O
	
Bíótiwùkíórí	O
,	O
láì	O
jọ	O
ti	O
àwọn	O
alágbádá	O
–	O
Yar'Adua	B-PER
àti	O
Jónátánì	B-PER
–	O
tí	O
ó	O
gbé	O
ní	O
arugẹ	O
,	O
tí	O
ó	O
sì	O
tún	O
yẹpẹrẹ	O
wọn	O
,	O
ti	O
Buhari	B-PER
dá	O
yàtọ̀	O
gedegbe	O
.	O
	
Bí	O
ó	O
ti	O
lẹ̀	O
jé	O
pé	O
Ọbásanjọ́	B-PER
ti	O
Buhari	B-PER
lẹ́yìn	O
láti	O
leè	O
yege	O
ní	O
ọdún	B-DATE
2015	I-DATE
,	O
a	O
kò	O
leè	O
sọ	O
pé	O
àtìlẹyìn	O
rẹ̀	O
nìkan	O
ni	O
ó	O
gbé	O
e	O
dé	O
ipò	O
Ààrẹ	O
.	O
	
Nítorí	O
ohun	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
kí	O
ó	O
ṣeé	O
ṣe	O
ò	O
ju	O
bí	O
Buhari	B-PER
ṣe	O
fi	O
ọwọ́	O
wẹ	O
ọwọ́	O
pẹ̀lú	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlú	O
ìgbàanì	O
Action	B-ORG
Congress	I-ORG
of	I-ORG
Nigeria	I-ORG
(	O
ACN	B-ORG
)	O
ti	O
Bọ́lá	B-PER
Tinubu	I-PER
.	O
	
Ẹgbẹ́	O
òṣèlú	O
Congress	B-ORG
for	I-ORG
Progressive	I-ORG
Change	I-ORG
(	O
CPC	B-ORG
)	O
ti	O
Buhari	B-PER
jẹ	O
ọmọ	O
ẹgbẹ́	O
ní	O
ìgbẹ̀yìngbẹ́yín	O
parapọ̀	O
mọ́	O
ACN	B-ORG
,	O
wọ́n	O
sì	O
di	O
ọkàn	O
nínú	O
oṣù	B-DATE
Kejì	I-DATE
ọdún	I-DATE
2013	I-DATE
,	O
èyí	O
tí	O
ó	O
ṣe	O
okùnfà	O
ìdásílẹ̀	O
ẹgbẹ́	O
òṣèlú	O
tuntun	O
tí	O
orúkọ	O
rẹ̀	O
ń	O
jẹ́	O
Àjọ	O
Ìtẹ̀síwájú	O
Gbogboògbò	O
(	O
APC	B-ORG
)	O
.	O
	
Ní	O
àfikún	O
,	O
Buhari	B-PER
tí	O
ó	O
ṣe	O
olórí	O
ìjọba	O
ológun	O
ní	O
ọdún	B-DATE
(	I-DATE
1983	I-DATE
sí	I-DATE
1985	I-DATE
)	I-DATE
jẹ́	O
ọ̀kan	O
lára	O
àwọn	O
ọmọ	O
""""""""""	O
ẹgbẹ́	O
""""""""""	O
ọ̀gágun	O
tí	O
ó	O
ti	O
fẹ̀yìntì	O
tí	O
ó	O
ti	O
takú	O
ti	O
ètò	O
òṣèlú	O
orílẹ̀-èdè	O
LOC	O
	
Fún	O
ìdí	O
èyí	O
,	O
bí	O
Ọbásanjọ́	B-PER
ṣe	O
tàbùkù	O
Buhari	B-PER
ní	O
gbangba	O
tó	O
,	O
ó	O
níí	O
ṣe	O
pẹ̀lú	O
agbára	O
àti	O
ipò	O
ẹgbẹ́	O
tí	O
àwọn	O
méjèèjì	O
wà	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ọ̀gágun	O
tí	O
ó	O
ti	O
jagun	O
fẹ̀yìntì	O
.	O
	
Ọbásanjọ́	B-PER
nìkan	O
sì	O
kọ́	O
ni	O
ọ̀gágun	O
tí	O
ó	O
ti	O
jagun	O
fẹ̀yìntì	O
tí	O
ó	O
ń	O
tàbùkù	O
Buhari	B-PER
.	O
	
Theophilus	B-PER
Danjuma	I-PER
,	O
tí	O
òun	O
náà	O
jẹ́	O
ọ̀gágun	O
tí	O
ó	O
ti	O
jagun	O
fẹ̀yìntì	O
ní	O
oṣù	B-DATE
kẹ́ta	I-DATE
ọdún	I-DATE
tí	O
ó	O
kọjá	O
fi	O
ẹ̀sùn	O
kan	O
""""""""""	O
ẹgbẹ́	O
ológun	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
wípé	O
ó	O
ń	O
gbárùkù	O
ti	O
ìpànìyàn	O
nípakúpa	O
tí	O
ó	O
ń	O
lọ	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
""""""""""	O
.	O
	
Danjuma	B-PER
,	O
tí	O
ó	O
jẹ	O
olórí	O
àwọn	O
ológun	O
,	O
tí	O
o	O
si	O
tún	O
jẹ́	O
mínísítà	O
fún	O
ètò	O
abo	O
ní	O
ìgbà	O
kan	O
rí	O
,	O
bu	O
ẹnu	O
àtẹ́	O
lu	O
ẹgbẹ́	O
ológun	O
bí	O
wọ́n	O
ṣe	O
ń	O
gbé	O
lẹ́yìn	O
apá	O
kan	O
dá	O
apá	O
kan	O
sí	O
nínú	O
aáwọ̀	O
tí	O
ó	O
wáyé	O
láàárín	O
àwọn	O
darandaran	O
àti	O
àgbẹ̀	O
,	O
pàápàá	O
jù	O
lọ	O
èyí	O
tí	O
ó	O
wáyé	O
ní	O
ilée	O
rẹ̀	O
tí	O
í	O
ṣe	O
ìpínlẹ̀	O
LOC	O
	
Ìrí-bá-kan-náà	O
,	O
Danjuma	B-PER
fi	O
ariwo	O
ta	O
nípa	O
ète	O
bí	O
àwọn	O
""""""""""	O
ọlọ́pàá	O
àti	O
ológun	O
""""""""""	O
ṣe	O
ń	O
gbìmọ̀pọ̀	O
láti	O
ṣe	O
ẹ̀rú	O
nínú	O
ìbò	O
ọdún	B-DATE
2019	I-DATE
.	O
	
Bákannáà	O
ẹ̀wẹ̀wẹ̀	O
,	O
nínú	O
Oṣù	B-DATE
Kejì	I-DATE
ọdún	I-DATE
tí	I-DATE
ó	I-DATE
kọjá	I-DATE
,	O
ajagun	O
fẹ̀yìntì	O
tí	O
ó	O
tún	O
jẹ́	O
olórí	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
láyé	O
ológun	O
,	O
Ibrahim	B-PER
Babangida	I-PER
gba	O
Ààrẹ	O
Buhari	B-PER
ní	O
ìyànjú	O
láti	O
máà	O
du	O
ìje	O
fún	O
ipò	O
Ààrẹ	O
fún	O
ìgbà	O
kejì	O
,	O
nítorí	O
wípé	O
ọgọ́rùn-ún	O
ọdún	B-DATE
21	I-DATE
tí	O
Nàìjíríà	B-LOC
wà	O
yìí	O
jẹ́	O
àsìkò	O
àwọn	O
ọ̀dọ́	O
tí	O
ó	O
ní	O
ìrírí	O
ìgbàlódé	O
.	O
	
Ó	O
gbàgbọ́	O
wípé	O
ìgbàkanìgbàkàn	O
""""""""""	O
ohun	O
tí	O
yóò	O
jẹ́	O
àǹfààní	O
gbogbo	O
ará	O
ìlú	O
gbọdọ̀	O
bo	O
orí	O
àǹfààní	O
ti	O
ara	O
ẹni	O
""""""""""	O
.	O
	
Pẹ̀lú	O
bí	O
gbogbo	O
nǹkan	O
ṣe	O
ń	O
lọ	O
,	O
yóò	O
fẹ́rẹ̀ẹ́	O
pẹ́	O
díẹ̀	O
kí	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
ó	O
tó	O
le	O
è	O
ní	O
Ààrẹ	O
tí	O
kò	O
ní	O
nǹkan	O
ṣe	O
pẹ̀lú	O
,	O
tàbí	O
tí	O
kò	O
ní	O
àtìlẹ́yìn	O
‘ẹgbẹ́’	O
àwọn	O
ọ̀gágun	O
ajagun	O
fẹ̀yìntì	O
.	O
	
Mọ	O
àwọn	O
òǹdíje	O
sí	O
ipò	O
ààrẹ	O
Nàìjíríà	B-LOC
ọdún	B-DATE
2019	I-DATE
.	O
	
Nàìjíríà	B-LOC
,	O
orílẹ̀-èdè	O
tí	O
ó	O
ní	O
ènìyàn	O
tí	O
ó	O
pọ̀	O
jù	O
ní	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	B-LOC
,	O
yóò	O
di	O
ìbò	O
ipò	O
ààrẹ	O
ní	O
ọjọ́	B-DATE
16	I-DATE
,	I-DATE
oṣù	I-DATE
2019	I-DATE
.	O
	
Bí-ó-ti-lẹ̀-jẹ́-wípé	O
àwọn	O
òǹdíje	O
sí	O
ipò	O
ààrẹ	O
t'ó	O
73	O
,	O
eré	O
Àpáta	O
Agbára	O
–	O
ibùjókòó	O
ààrẹ	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
–	O
yóò	O
wáyé	O
ní	O
àárín-in	O
ẹgbẹ́	O
olóṣèlú	O
méjì	O
tí	O
ó	O
ti	O
ń	O
figagbága	O
ní	O
ọjọ́	O
tí	O
ó	O
ti	O
pẹ́	O
àti	O
àwọn	O
òǹdíje	O
tí	O
a	O
pè	O
ní	O
""""""""""	O
agbára	O
ìkẹta	O
""""""""""	O
ìyẹn	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
a	O
ṣẹ̀ṣẹ̀	O
dé	O
sínú	O
ìṣèlú	O
orílẹ̀-èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
.	O
	
Ẹgbẹ́	O
méjèèjì	O
tí	O
ó	O
gbajúmọ̀	O
jù	O
lọ	O
,	O
Ìpéjọ	O
Ìlọsíwájú	O
Gbogboògbò	O
APC	B-ORG
àti	O
Ẹgbẹ́-olóṣèlú	O
Ìjọba-àwa-arawa	O
PDP	B-ORG
,	O
láì	O
ṣe	O
àní-àní	O
,	O
yóò	O
tari	O
òǹdíje	O
wọn	O
sí	O
gbangba	O
wálíà	O
:	O
	
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
	
Ààrẹ	O
lọ́wọ́lọ́wọ́	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
òǹdíje	O
lábẹ́	O
àsíá	O
APC	B-ORG
,	O
Buhari	B-PER
ló	O
jáwé	O
olúborí	O
nínú	O
ìbò	O
ààrẹ	O
ti	O
ọdún	B-DATE
2011	I-DATE
tí	O
ààrẹ	O
ìgbà	O
kan	O
Goodluck	B-PER
Jónátánì	I-PER
sí	O
pàdánù	O
.	O
	
Nítorí	O
irú	O
ènìyàn	O
tí	O
Buhari	B-PER
ń	O
ṣe	O
àti	O
èrò	O
wípé	O
yóò	O
gbógun	O
ti	O
ìjẹgúdújẹrá	O
àti	O
ìgbáwọlẹ̀	O
ẹgbẹ́	O
afẹ̀míṣòfò	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
ni	O
àwọn	O
ará	O
ìlú	O
fi	O
gbé	O
e	O
sórí	O
àlééfà	O
.	O
	
Síbẹ̀	O
,	O
lábẹ́	O
ìṣàkóso	O
rẹ̀	O
,	O
ààbò	O
ẹ̀mí	O
kò	O
sí	O
pẹ̀lú	O
ìkọlù	O
láàárín	O
darandaran	O
àti	O
àgbẹ̀	O
bí	O
àwọn	O
darandaran	O
láti	O
àríwá	O
ṣe	O
ń	O
wọ	O
gúúsù	O
láti	O
wá	O
koríko	O
fún	O
ẹran	O
ọ̀sìn-in	O
wọn	O
.	O
	
Bákan	O
náà	O
,	O
ẹ̀tọ́	O
ọmọnìyàn	O
ti	O
wó	O
lulẹ̀	O
nínú	O
ìṣàkóso	O
ìjọba	O
rẹ̀	O
,	O
pẹ̀lú	O
àìjẹ̀yà	O
àti	O
ìṣowó-ìlú-mọ̀kumọ̀ku	O
ní	O
ibi	O
gíga	O
nínú	O
ìjọba	O
.	O
	
Atiku	B-PER
Abubakar	I-PER
	
Abubakar	B-PER
ni	O
igbá-kejì	O
ààrẹ	O
ìgbà	O
kan	O
àti	O
òǹdíje	O
lábẹ́	O
àsíá	O
PDP	B-ORG
.	O
	
Ó	O
ti	O
gbìyànjú	O
sẹ́yìn	O
láti	O
di	O
ààrẹ	O
àmọ́	O
orí	O
kò	O
ṣe	O
ní	O
oore	O
.	O
	
Bíótiwùkíórí	O
ìpolongo	O
rẹ̀	O
jẹ́	O
ìgbàwọlé	O
nítorí	O
ìparí	O
ìjà	O
tí	O
ó	O
wà	O
ní	O
àárín	O
òun	O
àti	O
ọ̀gáa	O
rẹ̀	O
,	O
Ààrẹ	O
ìgbà	O
kan	O
rí	O
Olusegun	B-PER
Obasanjo	I-PER
tí	O
ó	O
sọ	O
wípé	O
ìṣàkóso	O
ìjọba	O
Buhari	B-PER
	
Gẹ́gẹ́	O
bí	O
amúgbálẹ́gbẹ̀ẹ́	O
,	O
Abubakar	B-PER
ni	O
ó	O
ṣe	O
bònkárí	O
ìsọhun-ìjọba-di-àdáni	O
àti	O
títa	O
ọ̀kẹ́	O
àìmọye	O
ilé	O
iṣẹ́	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
ti	O
ìjọba	O
tí	O
kò	O
pa	O
owó	O
sí	O
àpò	O
ìjọba	O
.	O
	
Àwọn	O
mìíràn	O
tí	O
ó	O
ní	O
ìrètí	O
sí	O
ipò	O
ààrẹ	O
Nàìjíríà	B-LOC
ni	O
:	O
	
Obiageli	B-PER
Ezekwesili	I-PER
	
Ezekwesili	B-PER
,	O
obìrin	O
kan	O
ṣoṣo	O
tí	O
ó	O
ń	O
du	O
ipò	O
nínú	O
eré	O
ìbò	O
sísá	O
ti	O
ọdún	O
tí	O
a	O
wà	O
yìí	O
,	O
ti	O
ṣe	O
mínísítà	O
ọrọ̀	O
líle	O
inú-ilẹ̀	O
àti	O
ètò	O
ẹ̀kọ́	O
ní	O
àsìkò	O
ìjọba	O
Olusegun	B-PER
Obasanjo	I-PER
ní	O
àárín	B-DATE
ọdún	I-DATE
1999	I-DATE
sí	I-DATE
2007	I-DATE
.	O
	
Ó	O
sì	O
ti	O
ṣe	O
amúgbálẹ́gbẹ̀ẹ́	O
ààrẹ	O
Ilé	O
ìfowópamọ́	O
Àgbáyé	O
ẹ̀ka	O
ti	O
Ilẹ̀	B-LOC
Adúláwọ̀	I-LOC
ìgbà	O
kan	O
láti	B-DATE
oṣù	I-DATE
Igbe	I-DATE
ọdún	I-DATE
2007	I-DATE
sí	I-DATE
oṣù	I-DATE
Igbe	I-DATE
ọdún	I-DATE
2012	I-DATE
.	O
	
Ezekwesili	B-PER
ti	O
ṣe	O
bẹbẹ	O
nínú	O
akitiyan	O
ìdásílẹ̀	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́-bìnrin	O
200	O
tí	O
ọmọ	O
ẹgbẹ́	O
afẹ̀míṣòfo	O
Ẹlẹ́sìn	O
ìmale	O
jí	O
gbé	O
ní	O
ọdún	B-DATE
2014	I-DATE
.	O
	
Ó	O
jẹ́	O
ọ̀kan	O
lára	O
olùdásílẹ̀	O
Ìpolongo	O
BringBackOurGirls	B-ORG
.	O
	
Bákan	O
náà	O
ni	O
ó	O
jẹ́	O
òǹdíje	O
sí	O
ipò	O
ààrẹ	O
ní	O
abẹ́	O
ẹgbẹ́	O
olóṣèlú	O
Allied	B-ORG
Congress	I-ORG
Party	I-ORG
ti	O
Nàìjíríà	B-LOC
.	O
	
Kingsley	B-PER
Moghalu	I-PER
	
Moghalu	B-PER
jẹ́	O
onímọ̀	O
nínú	O
ìdókòwò	O
àgbáyé	O
àti	O
òfin	O
gbogbo	O
ènìyàn	O
ní	O
ilé	O
ìwé	O
Òfin	O
àti	O
Ọgbọ́n	B-PER
Fletcher	I-PER
ní	O
Ifásitì	B-ORG
Tufts	I-ORG
ní	O
Massachusetts	B-LOC
,	O
USA	B-LOC
Moghalu	B-PER
ti	O
ṣiṣẹ́	O
rí	O
ní	O
United	B-ORG
Nations	I-ORG
láti	B-DATE
ọdún	I-DATE
1992	I-DATE
sí	I-DATE
2008	I-DATE
Ó	O
ti	O
ṣe	O
igbá-kejì	O
gómìnà	O
Ilé	O
Ìfowópamọ́	O
Àgbà	O
ti	O
Nàìjíríà	B-LOC
láti	B-DATE
ọdún	I-DATE
2009	I-DATE
sí	I-DATE
2014	I-DATE
níbi	O
tí	O
""""""""""	O
ó	O
ti	O
tukọ̀	O
ọ	O
àwọn	O
àgbà	O
iṣẹ́	O
àtúnṣe	O
nínú	O
ètò	O
ìkówóoamọ́	O
orílẹ̀	O
èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
lẹ́yìn	O
ìgbà	O
tí	O
ọrọ̀	O
Ajé	O
àgbáyé	O
ti	O
ṣe	O
òjòjò	O
tán	O
""""""""""	O
.	O
	
Òun	O
ni	O
òǹdíje	O
ní	O
abẹ́	O
àsíá	O
Ẹgbẹ́	O
Olóṣèlú	O
Ìtẹ̀síwájú	O
Ọ̀dọ́	O
–	O
YPP	B-ORG
.	O
	
Omoyele	B-PER
Sowore	I-PER
	
Sowore	B-PER
ni	O
olùdásílẹ̀	O
àti	O
atẹ̀wéjáde	O
SaharaReporters	B-ORG
,	O
ilé-iṣẹ́	O
oníròyìn	O
aṣèwádìí	O
orí-ayélujára	O
.	O
	
SR	B-ORG
ni	O
à	O
ń	O
pè	O
ní	O
Wikileaks	B-ORG
Ilé	B-LOC
Adúláwọ̀	I-LOC
.	O
	
Ajà-fún-ẹ̀tọ́-ọmọnìyàn	O
yìí	O
ń	O
jáde	O
lábẹ́	O
àsíá	O
African	B-ORG
Action	I-ORG
Congress	I-ORG
.	O
	
Aré	O
ti	O
ń	O
lọ	O
fún	O
ọjọ́	O
iwájú	O
orílẹ̀	O
èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
.	O
	
Buhari	B-PER
àti	O
Abubakar	B-PER
ni	O
afigagbága	O
ìdíje	O
ìbò	O
aré	O
yìí	O
.	O
	
Àwọn	O
méjèèjì	O
ti	O
ń	O
figagbága	O
nínú	O
ìbò	O
Nàìjíríà	B-LOC
ní	O
ọjọ́	O
tí	O
ó	O
ti	O
pẹ́	O
.	O
	
Ní	O
ọ̀nà	O
kejì	O
,	O
Ezekwesili	B-PER
,	O
Moghalu	B-PER
,	O
Sowore	B-PER
àwọn	O
""""""""""	O
agbára	O
ìkẹ́ta	O
""""""""""	O
,	O
jẹ́	O
ẹgbẹ́	O
tí	O
ó	O
ń	O
wọ	O
inú	O
ètò	O
ìṣèlú	O
fún	O
ìgbà	O
àkọ́kọ́	O
.	O
	
Iṣẹ́	O
ìṣàkóso	O
Buhari	B-PER
ọdún	B-DATE
mẹ́ta	I-DATE
ni	O
yóò	O
""""""""""	O
gbè	O
é	O
""""""""""	O
lẹ́yìn	O
àti	O
pé	O
yóò	O
bá	O
ìfi	O
Nàìjíríà	B-LOC
sí	O
ipò	O
olú	O
orílẹ̀-èdè	O
tí	O
ìṣẹ́	O
ti	O
pọ̀	O
jù	O
.	O
	
Ìwé	B-ORG
ìròyìn	I-ORG
Punch	I-ORG
ṣe	O
ìfojúsùn	O
""""""""""	O
ìpèsípò	O
""""""""""	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
""""""""""	O
àìròtẹ́lẹ̀	O
""""""""""	O
àti	O
pé	O
ó	O
ti	O
pín	O
ìlú	O
yẹ́bẹyẹ̀bẹ	O
.	O
	
Ètò	O
ìgbógunti	O
ìwà	O
àjẹbánu	O
rẹ̀	O
fì	O
sí	O
ẹ̀gbẹ́	O
kan	O
.	O
	
Ìgbésẹ̀	O
tí	O
ó	O
gbé	O
láì	O
pẹ́	O
yìí	O
láti	O
ṣe	O
ìgbẹ́jọ́	O
Adájọ́	O
Àgbà	O
orílẹ̀	O
èdè	O
tí	O
ó	O
ti	O
sún	O
mọ́	O
ìbò	O
ààrẹ	O
ni	O
Àjọ	O
Adájọ́	O
orílẹ̀	O
èdè	O
Nàìjíríà	B-LOC
Nigerian	B-ORG
Bar	I-ORG
Association	I-ORG
pè	O
ní	O
""""""""""	O
àwòṣe	O
ìkọlù	O
ní	O
lemọ́lemọ́	O
ní	O
orí	O
àwọn	O
àgbà	O
ẹ̀ka	O
ìjọba	O
méjèèjì	O
tí-kò-gbáralé	O
ìjọba	O
""""""""""	O
ní	O
abẹ́	O
ìṣàkóso	O
Buhari	B-PER
.	O
	
Abubakar	B-PER
,	O
ní	O
ọ̀nà	O
kejì	O
,	O
ń	O
dúró	O
lórí	O
""""""""""	O
ìgbẹ́kẹ̀lé	O
""""""""""	O
àwọn	O
""""""""""	O
ẹgbẹlẹmùkù	O
okòwò	O
tí	O
ó	O
ní	O
èrè	O
lóríi	O
rẹ	O
""""""""""	O
.	O
	
Bíótiwùkíórí	O
,	O
ó	O
ní	O
láti	O
bá	O
agbára	O
ìwàlóríoyè	O
afigagbága	O
rẹ̀	O
takọ̀ngbọ̀n	O
.	O
	
Ẹni	O
yòówù	O
tí	O
ó	O
bá	O
gbégbá-orókè	O
nínú	O
ìdíje	O
sí	O
ipò	O
ààrẹ	O
ọdún	B-DATE
2019	I-DATE
ní	O
iṣẹ́	O
ìmúgbòòrò	O
ọrọ̀	O
Ajé	O
,	O
ààbò	O
ní	O
àárín	O
ìlú	O
,	O
àtúntò	O
agbára	O
àti	O
ìmúkárí	O
agbára	O
,	O
àti	O
ìṣèlú	O
elẹ́yàmẹyà	O
làti	O
ṣe	O
.	O
	
""""""""""	O
Ẹ	O
Yé	O
é	O
Pa	O
Àwọn	O
Òbìnrin	O
""""""""""	O
–	O
ìpolongo	O
tuntun	O
tí	O
ó	O
ń	O
tako	O
ìjìyà	O
inú	O
ìgbéyàwó	O
ní	O
Angola	B-LOC
.	O
	
Nígbà	O
tí	O
wọ́n	O
bá	O
òkú	O
agbẹjọ́rò	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
ẹni	O
ọdún	B-DATE
26	I-DATE
,	O
Carolina	B-PER
Joaquim	I-PER
de	I-PER
Sousa	I-PER
da	I-PER
Silva	I-PER
nínú	O
ilée	O
rẹ̀	O
ní	O
ọjọ́	B-DATE
3	I-DATE
,	O
oṣù	B-DATE
Ọ̀pẹ	I-DATE
ọdún	I-DATE
2018	I-DATE
,	O
ọkọ	O
rẹ̀	O
jẹ́wọ́	O
ọ̀ràn	O
náà	O
,	O
ó	O
sì	O
di	O
èrò	O
àhámọ̀	O
ẹ̀ka	O
tí	O
ó	O
ń	O
ṣe	O
ìwádìí	O
ìwà	O
ọ̀daràn	O
ti	O
Angola	B-LOC
tí	O
a	O
mọ̀	O
sí	O
SIC	B-ORG
.	O
	
Láàárín	B-DATE
ọ̀sẹ̀	I-DATE
kan	I-DATE
náà	O
,	O
ìròyìn	O
ikú	O
obìnrin	O
kan	O
ni	O
ó	O
jáde	O
láti	O
ilé-iṣẹ́	O
Amóhùn-máwòrán	O
Gbogboògbò	O
orílẹ̀-èdè	O
Angola	B-LOC
tí	O
ó	O
ní	O
wípé	O
ọ̀rẹ́kùnrin	O
ìgbà-kan-rí	O
obìnrin	O
náà	O
ni	O
ó	O
gún	O
un	O
pa	O
.	O
	
Àwọn	O
ọ̀ràn	O
ìwà	O
ọ̀darànmọràn	O
yìí	O
ti	O
mú	O
ọ̀pọ̀lọpọ̀	O
àwọn	O
obìnrin	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
Angola	B-LOC
dúró	O
gírígírí	O
,	O
èyí	O
sì	O
fa	O
ìpolongo	O
tuntun	O
kan	O
tí	O
ó	O
ń	O
tako	O
ìjìyà	O
abẹ́lé	O
tí	O
wọ́n	O
pe	O
àkóríi	O
rẹ̀	O
ní	O
""""""""""	O
Ẹ	O
Yé	O
é	O
Pa	O
àwọn	O
Obìnrin	O
""""""""""	O
tí	O
Ẹgbẹ́	O
Ondjango	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
àjọ	O
ajàfúnẹ̀tọ́	O
obìnrin	O
tí	O
kì	O
í	O
ṣe	O
ti	O
ìjọba	O
ṣe	O
àgbékalẹ̀ẹ	O
rẹ̀	O
.	O
	
Wọ́n	O
ṣe	O
àmúlò	O
Facebook	B-ORG
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ohun	O
èlò	O
ìkórajọ	O
wọn	O
èròńgbà	O
wọn	O
ni	O
láti	O
jẹ́	O
kí	O
àwọn	O
ènìyàn	O
mọ̀	O
nípa	O
àwọn	O
ìjìyà	O
obìnrin	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
Angola	B-LOC
:	O
	
Àsìkò	O
yìí	O
jẹ́	O
èyí	O
tí	O
ó	O
le	O
.	O
	
Lóòótọ́	O
,	O
fún	O
àwa	O
obìnrin	O
ọ̀pọ̀lọpọ̀	O
ọjọ́	O
ni	O
ó	O
le	O
tí	O
ó	O
sì	O
ń	O
dùn	O
èèyàn	O
nítorí	O
pé	O
a	O
ṣì	O
wà	O
ní	O
ipò	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
pé	O
a	O
máa	O
ń	O
yẹra	O
fún	O
ìjìyà	O
lọ́nà	O
kan	O
tàbí	O
òmíràn	O
.	O
	
Láìpẹ́	O
yìí	O
gan-an	O
pàápàá	O
,	O
ó	O
dunni	O
láti	O
máa	O
kojú	O
àwọn	O
ìhùwàsí	O
tí	O
ó	O
ń	O
jáde	O
lẹ́yìn	O
ọ̀rọ̀	O
ti	O
Carolina	B-PER
.	O
	
Lóòótọ́	O
ni	O
ìjìyà	O
àwọn	O
obìnrin	O
,	O
ó	O
wà	O
	
Kì	O
í	O
ṣe	O
ohun	O
tí	O
ó	O
kàn	O
wá	O
lórí	O
àwọn	O
ajàfúnẹ̀tọ́	O
obìnrin	O
,	O
kì	O
í	O
sì	O
í	O
ṣe	O
ọ̀rọ̀	O
àgbélẹ̀rọ	O
tàbí	O
ọ̀rọ̀	O
òfìfo	O
,	O
LÓÒÓTỌ́	O
NI	O
!	O
Ó	O
ṣeni	O
láàánú	O
pé	O
ti	O
Carolina	B-PER
kún	O
ìṣirò	O
tí	O
ó	O
ti	O
wà	O
nílẹ̀	O
,	O
ọ̀pọ̀	O
ọ̀ràn	O
báyìí	O
ti	O
wáyé	O
kí	O
tirẹ̀	O
ó	O
tó	O
ṣẹlẹ̀	O
tí	O
àwọn	O
ènìyàn	O
gbọ́	O
sí	O
,	O
bẹ́ẹ̀	O
sì	O
ni	O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún	O
àwọn	O
ọ̀ràn	O
mìíràn	O
tí	O
àwọn	O
èèyàn	O
ò	O
mọ̀	O
sí	O
,	O
ó	O
jẹ́	O
ìṣòro	O
kan	O
tí	O
ó	O
ti	O
wà	O
níbẹ̀	O
lẹ́nu	O
ọ̀nà	O
níwájú	O
wa	O
.	O
	
Ó	O
sì	O
jẹ́	O
ìṣòro	O
tí	O
ó	O
ń	O
ro	O
ti	O
ìbáṣe	O
láàárín	O
tọkọtaya	O
–	O
ìṣòro	O
àtilẹ̀wá	O
ni	O
.	O
	
Ètò	O
ìpìlẹ̀	O
kan	O
wà	O
tí	O
ó	O
ń	O
pàṣẹ	O
tí	O
ó	O
sì	O
ń	O
rẹ	O
àwọn	O
obìnrin	O
sílẹ̀	O
sí	O
ipò	O
ẹ̀yìn	O
tí	O
èyí	O
sì	O
sọ	O
wọ́n	O
di	O
olùfaragbá	O
ìjìyà	O
lóríṣiríṣi	O
àti	O
ní	O
gbogbo	O
ọ̀nà	O
.	O
	
Ètò	O
fífi	O
akọ	O
ṣe	O
olórí	O
yìí	O
tí	O
ó	O
ti	O
kọ́	O
wa	O
lọ́rùn	O
tipẹ́	O
tí	O
ọ̀pọ̀lọpọ̀	O
sì	O
ń	O
kọ̀	O
pé	O
kò	O
rí	O
bẹ́ẹ̀	O
–	O
ìyẹn	O
kò	O
sì	O
ṣe	O
é	O
rí	O
–	O
ohun	O
tí	O
ó	O
ń	O
ṣe	O
rè	O
é:	O
ó	O
ń	O
sọni	O
di	O
aláàbọ̀-ara	O
,	O
ó	O
ń	O
ba	O
ayé	O
àwọn	O
obìnrin	O
jẹ́	O
,	O
bẹ́ẹ̀	O
ló	O
ń	O
pani	O
.	O
	
Àwa	O
obìnrin	O
lọ́kọ̀ọ̀kan	O
àti	O
àpapọ̀ọ	O
wa	O
,	O
a	O
máa	O
tẹ̀síwajú	O
láti	O
máa	O
pariwo	O
kí	O
""""""""""	O
ẹ	O
yéé	O
pa	O
wá	O
""""""""""	O
kí	O
ẹ	O
sì	O
""""""""""	O
yéé	O
ṣe	O
wá	O
léṣe	O
""""""""""	O
.	O
	
À	O
ń	O
fẹ́	O
àwọn	O
òfin	O
tí	O
yóò	O
dáàbò	O
bò	O
wá	O
tí	O
wọn	O
yóò	O
sì	O
kún	O
ojú	O
ìwọ̀n	O
,	O
a	O
fẹ́	O
àwọn	O
ètò	O
àmúlò	O
gbogboògbò	O
tí	O
yóò	O
mú	O
àpọ́nlé	O
wa	O
lọ	O
sí	O
àwọn	O
ìtàkùrọ̀sọ	O
àti	O
àwọn	O
ìdásílẹ̀	O
.	O
	
A	O
fẹ́	O
àwùjọ	O
tí	O
ẹ̀rù	O
àtijáde	O
ò	O
ti	O
ní	O
bà	O
wá!	O
A	O
máa	O
tẹ̀síwajú	O
láti	O
béèrè	O
fún	O
àwùjọ	O
tí	O
a	O
óò	O
ti	O
ní	O
òmìnira	O
ti	O
ara	O
,	O
òmìnira	O
ìmọ̀lára	O
òmìnira	O
ìrìn	O
àti	O
òmìnira	O
ríronú	O
bí	O
a	O
ṣe	O
fẹ́	O
.	O
	
A	O
máa	O
tẹ̀síwajú	O
láti	O
béèrè	O
fún	O
àwùjọ	O
tí	O
a	O
ti	O
lè	O
gbáyé	O
pẹ̀lú	O
ààbò	O
tó	O
péye	O
.	O
	
Bẹ́ẹ̀	O
,	O
ìpolongo	O
yìí	O
mú	O
èsì	O
tí	O
ó	O
ń	O
takoni	O
wá	O
láti	O
ọ̀dọ̀	O
àwọn	O
ọkùnrin	O
kan	O
tí	O
wọ́n	O
rí	O
ìdí	O
fún	O
ìdáláre	O
fún	O
ìrúkèrúdò	O
fífi	O
ìyà	O
jẹ	O
obìnrin	O
.	O
	
Wọ́n	O
pe	O
ìpolongo	O
wọn	O
ní	O
""""""""""	O
Ẹ	O
Yé	O
é	O
Dà	O
Wá	O
""""""""""	O
wọ́n	O
gbà	O
pé	O
ìwà	O
ọ̀dàlẹ̀	O
jẹ́	O
ìdí	O
tí	O
ó	O
tọ́	O
láti	O
máa	O
fìyà	O
jẹ	O
obìnrin	O
.	O
	
Bíótilẹ̀jẹ́pé	O
èrò	O
wọn	O
ò	O
tí	O
ì	O
máa	O
rinlẹ̀	O
,	O
Olórin	O
Angola	B-LOC
,	O
Gill	B-PER
Slows	I-PER
Allen	I-PER
Russell	I-PER
náà	O
sọ̀rọ̀	O
;	O
	
Ẹ	O
yé	O
é	O
da	O
ẹlòmíràn	O
ẹ	O
jọ̀wọ́	O
a	O
ò	O
fẹ́	O
aláìṣòdodo	O
aya	O
mọ́	O
.	O
	
À	O
ń	O
ké	O
tantan	O
ẹ̀yin	O
obìnrin	O
bí	O
ẹ	O
kò	O
bá	O
nífẹ̀ẹ́	O
wa	O
mọ́	O
,	O
ẹ	O
béèrè	O
fún	O
ìtúká	O
kí	O
ẹ	O
tó	O
.	O
	
máa	O
dà	O
wa	O
ẹ	O
máa	O
lọ	O
.	O
	
Onímọ̀	O
àwùjọ	O
Mbangula	B-PER
Kemba	I-PER
sọ̀rọ̀	O
tako	O
ojú	O
tí	O
wọ́n	O
fi	O
wo	O
ọ̀rọ̀	O
yìí	O
,	O
ó	O
tẹnumọ́ọ	O
pé	O
wọn	O
ò	O
gbọdọ̀	O
fi	O
ìfìyàjẹni	O
yanjú	O
ìṣòro	O
nínú	O
ìgbéyàwó	O
.	O
	
Angola	B-LOC
fi	O
ìdí	O
òfin	O
tí	O
ó	O
ń	O
de	O
ìfìyàjẹni	O
tí	O
wọ́n	O
mọ̀	O
sí	O
múlẹ̀	O
ní	O
ọdún	B-DATE
2011	I-DATE
tí	O
ó	O
ń	O
sọ	O
onírúurú	O
ìfìyàjẹni	O
abẹ́lé	O
di	O
ìwà	O
ọ̀daràn	O
ní	O
gbangba	O
.	O
	
Síbẹ̀síbẹ̀	O
,	O
ìdájọ́	O
òfin	O
yìí	O
kò	O
le	O
tó	O
,	O
ìtìmọ́lé	O
ọdún	B-DATE
méjì	I-DATE
sí	I-DATE
mẹ́jọ	I-DATE
.	O
	
Sizaltina	B-PER
Cutaia	I-PER
,	O
tí	O
í	O
ṣe	O
ajìjàǹgbara	O
àti	O
ajàfẹ́tọ̀ọ́	O
obìnrin	O
ní	O
Angola	B-LOC
;	O
	
tí	O
ó	O
jẹ́	O
ìlúmọ̀ọ́ká	O
fún	O
iṣẹ́ẹ	O
rẹ̀	O
lórí	O
ẹ̀tọ́	O
obìnrin	O
béèrè	O
fún	O
ìṣàmúlò	O
òfin	O
náà	O
lórí	O
àwọn	O
gbàgede	O
ìtàkùrọ̀sọ	O
lórí	O
ẹ̀rọ-alátagbà	O
:	O
	
Àfikún	O
ọdún	O
ẹ̀wọ̀n	O
kò	O
tó	O
,	O
arábìnrin	O
igbá-kejì	O
Ààrẹ	O
MPLA	B-ORG
[	O
Àjọ	O
Àwọn	O
ènìyàn	O
tó	O
fẹ́	O
ìdásílẹ̀	O
Angola	B-LOC
]	O
,	O
Ó	O
nílò	O
kí	O
orílẹ̀-èdè	O
ṣe	O
ìdásílẹ̀	O
àwọn	O
ìlànà	O
àtilẹ̀wá	O
tí	O
yóò	O
kojú	O
ìpanilára	O
–	O
Àwọn	O
ohun	O
tí	O
wọ́n	O
fara	O
mọ́	O
ní	O
2007	B-DATE
nípa	O
àjọsọ	O
ìlànà	O
Maputo	B-LOC
ní	O
láti	O
di	O
ṣíṣe	O
.	O
	
Bákan	O
náà	O
ni	O
ti	O
èyí	O
,	O
ó	O
nílò	O
kí	O
wọ́n	O
ṣe	O
ìdásílẹ̀	O
òfin	O
arọ́pò	O
tí	O
yóò	O
mú	O
ẹ̀tọ́	O
àwọn	O
obìnrin	O
rinlẹ̀	O
.	O
	
Lára	O
èyí	O
ni	O
gbogbo	O
òfin	O
tí	O
ó	O
de	O
obìnrin	O
ní	O
ti	O
ìbálòpọ̀	O
àti	O
ẹ̀tọ́	O
ọmọ	O
bíbí	O
wà	O
.	O
	
Kò	O
sí	O
ìwúlò	O
ìsọ̀rọ̀	O
tako	O
ìjìyà	O
abẹ́lé	O
kí	O
ó	O
wá	O
di	O
ẹ̀yìn	O
wá	O
kí	O
a	O
máa	O
ṣe	O
ìgbèlẹ́yìn	O
àwọn	O
òfin	O
tí	O
ó	O
fi	O
àṣẹ	O
fún	O
agbófinró	O
láti	O
yẹ̀yẹ́	O
obìrin	O
ní	O
títì	O
ní	O
ojúmọ́	O
,	O
kò	O
bá	O
ara	O
mu	O
!	O
Kò	O
wúlò	O
kí	O
a	O
máa	O
sọ̀rọ̀	O
tako	O
ìjìyà	O
abẹ́lé	O
kí	O
a	O
sì	O
tún	O
máa	O
gbèlẹ́yìn	O
àṣàrò	O
ìnáwó	O
tí	O
kò	O
ní	O
ṣe	O
ààbò	O
ètò	O
àwùjọ	O
,	O
ìṣúná	O
àìtó	O
tí	O
gbogbo	O
wa	O
mọ̀	O
pé	O
ipa	O
òdì	O
ni	O
ó	O
ń	O
kó	O
nínú	O
ayé	O
àwọn	O
obìnrin	O
.	O
	
Ó	O
ṣe	O
pàtàkì	O
kí	O
a	O
fi	O
ọgbọ́n	O
kún	O
àwọn	O
ọ̀rọ̀	O
náà	O
pẹ̀lú	O
ṣíṣe	O
gidi	O
.	O
	
Ẹ	O
fi	O
owó	O
yín	O
sí	O
ibi	O
tí	O
ẹnu	O
yín	O
wà	O
.	O
	
Ajàfẹ́tọ̀ọ́	O
obìnrin	O
Cecelia	B-PER
Kitombé	I-PER
sọ̀rọ̀	O
sí	O
àwọn	O
tí	O
ó	O
ń	O
ṣe	O
àtìlẹyìn	O
ìbáṣepọ̀	O
tí	O
ó	O
níyà	O
nínú	O
:	O
	
Lára	O
wa	O
tí	O
à	O
ń	O
tẹnumọ́	O
ọn	O
pé	O
ó	O
pọ̀jù	O
[	O
láti	O
sọ̀rọ̀	O
síta	O
tako	O
ìjìyà	O
Abẹ́lé	O
]	O
náà	O
ni	O
ẹni	O
tí	O
ó	O
ń	O
gba	O
àwọn	O
ọmọbìnrin	O
,	O
arábìnrin	O
àti	O
ìbátan	O
lóbìnrin	O
níyànjú	O
láti	O
máa	O
fi	O
ara	O
da	O
ìbáṣepọ̀	O
tí	O
ó	O
ń	O
pani	O
lára	O
pẹ̀lú	O
ọ̀rọ̀-ẹ̀tàn	O
pé	O
ọ̀rọ̀	O
tọkọtaya	O
ò	O
ṣe	O
é	O
dá	O
sí	O
,	O
àwọn	O
mìíràn	O
á	O
ní	O
kí	O
o	O
tẹ̀síwajú	O
bẹ́ẹ̀	O
,	O
bí	O
ọ̀rọ̀	O
lọ́kọláya	O
ṣe	O
rí	O
nìyẹn	O
	
Àwọn	O
kan	O
tilẹ̀	O
rò	O
pé	O
obìnrin	O
lè	O
ṣe	O
gbogbo	O
nǹkan	O
ṣùgbọ́n	O
wọn	O
ò	O
gbọdọ̀	O
gbàgbé	O
""""""""""	O
ojúṣe	O
""""""""""	O
wọn	O
.	O
	
Ẹ	O
yéé	O
pa	O
wá	O
!!!	O
	
Ìjàm̀bá	O
Àwọn	O
Ológun	O
Mauritania	B-LOC
28	O
tí	O
wọ́n	O
pa	O
ní	O
ọjọ́	O
Òmìnira	O
tí	O
a	O
kò	O
sọ	O
.	O
	
Ní	O
ọjọ́	O
kejìdínlọ́gbọ̀n	O
oṣù	B-DATE
Belu	I-DATE
ọdún	I-DATE
1990	I-DATE
,	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
ológun	O
yẹgi	O
fún	O
ọkùnrin	O
méjìdínlọ́gbọ̀n	O
tí	O
a	O
fi	O
ìfarabalẹ̀	O
ṣà	O
lọ́kọ̀ọ̀kan	O
láti	O
pa	O
nínú	O
ẹ̀wọ̀n	O
láàárín	B-DATE
òru	I-DATE
,	O
ní	O
Inal	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
Mauritania	B-LOC
lẹ́yìn	O
tí	O
a	O
fi	O
ẹ̀sùn	O
ìpète-lati-gba-ìjọba	O
kàn	O
wọ́n	O
.	O
	
Ọjọ́	O
yìí	O
,	O
tún	O
jẹ́	O
àyájọ́	O
ọjọ́	O
tí	O
orílẹ̀-èdè	O
Mauritania	B-LOC
gba	O
òmìnira	O
lọ́wọ́	O
France	B-LOC
ní	O
ọdún	B-DATE
1960	I-DATE
,	O
lé	O
góńgó	O
sọ́kàn	O
àwọn	O
ọmọ	O
orílẹ̀-èdè	O
Mauritania	B-LOC
kan	O
tí	O
wọ́n	O
ń	O
wá	O
ìdájọ́	O
òdodo	O
fún	O
ìpakúpa	O
tí	O
wọ́n	O
pa	O
àwọn	O
ọkùnrin	O
28	O
,	O
yìí	O
tí	O
gbogbo	O
wọn	O
sì	O
jẹ́	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
.	O
	
Orílẹ̀-èdè	O
Mauritania	B-LOC
ti	O
Ìwọ̀-oòrùn	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	B-LOC
jẹ́	O
ìdàpọ̀	O
àwọn	O
Lárúbáwá	O
àti	O
àwọn	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
,	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
ajàfẹ́tọ̀ọ́	O
ọmọnìyàn	O
sọ	O
pé	O
àwọn	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
ti	O
ń	O
dojúkọ	O
ìyàsọ́tọ̀	O
àti	O
ìlòkulò	O
fún	O
ìgbà	O
pípẹ́	O
.	O
	
Ààrẹ	O
Ìgbìmọ̀	O
àwọn	O
Inal-France	B-ORG
,	O
Youba	B-ORG
Dianka	I-ORG
ṣàlàyé	O
:	O
	
Mo	O
fẹ́	O
fi	O
hàn	O
wípé	O
àpẹẹrẹ	O
ni	O
Inal	O
jẹ́	O
;	O
	
ọ̀pọ̀	O
ọmọ	O
""""""""""	O
Inal	B-ORG
""""""""""	O
ni	O
ó	O
ti	O
wà	O
ní	O
Mauritania	B-LOC
.	O
	
Àwọn	O
ìṣẹ̀lẹ̀	O
abanilẹ́rù	O
ti	O
wáyé	O
ní	O
Azlatt	B-LOC
,	O
Sony	B-LOC
Malé	I-LOC
,	O
Wothie	B-LOC
,	O
Walata	B-LOC
,	O
Jreida	B-LOC
àti	O
nínú	O
àfonífojì	O
.	O
	
Nínú	O
ọgbà	O
àwọn	O
ológun	O
ní	O
Inal	O
àti	O
àgbègbè	O
,	O
rẹ̀	O
wọ́n	O
pín	O
àwọn	O
ológun	O
yẹ́lẹyẹ̀lẹ	O
,	O
wọ́n	O
rì	O
wọ́n	O
mọ́lẹ̀	O
ní	O
òòyẹ̀	O
,	O
wọ́n	O
yìnbọn	O
lù	O
wọ́n	O
wọ́n	O
sì	O
yẹgi	O
fún	O
wọn	O
ní	O
ìrántí	O
òmìnira	O
orílẹ̀-èdè	O
náà	O
lọ́dún	B-DATE
1990	I-DATE
.	O
	
Ní	O
àyájọ́	O
ọjọ́	O
òmìnira	O
ti	O
ọdún	B-DATE
yìí	I-DATE
,	O
àwọn	O
ọmọ	O
orílẹ̀-èdè	O
Mauritania	B-LOC
fi	O
ọkàn	O
sí	O
yíyàn	O
tí	O
a	O
yan	O
ẹgbẹ́	O
agbábọ́ọ̀lù	O
orílẹ̀-èdè	O
wọn	O
sí	O
àṣekágbá	O
ìdíje	O
Ife-ẹ̀yẹ	O
ti	O
àwọn	O
orílẹ̀-èdè	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	O
(	O
CAF	B-ORG
)	O
ju	O
bí	O
wọ́n	O
ṣe	O
ṣe	O
sí	O
àwọn	O
ẹni	O
ìgbàgbé	O
,	O
""""""""""	O
àwọn	O
ológun	O
tí	O
wọ́n	O
wà	O
nínú	O
kòtò	O
àìmọ̀	O
	
tí	O
wọ́n	O
ṣì	O
ń	O
dúró	O
de	O
ìsìnkú	O
tí	O
ó	O
yẹni	O
""""""""""	O
Kaaw	B-PER
Elimane	I-PER
Bilbassi	I-PER
Toure	I-PER
tí	O
í	O
ṣe	O
olóòtú	O
ibùdó	O
ìròyìn	O
orí	O
ayélujára	O
Le	B-ORG
Flambeau	I-ORG
ti	O
Mauritania	B-LOC
kọ	O
.	O
	
Kiné-Fatim	B-PER
Diop	I-PER
,	O
adarí	O
ìpolongo	O
Amnesty	B-ORG
International	I-ORG
ní	O
Ìwọ̀-oòrùn	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	B-LOC
,	O
sọ̀rọ̀	O
ní	O
ọdún	O
yìí	O
nípa	O
ìtakora	O
tí	O
ó	O
wà	O
ní	O
àárín	O
ohun	O
tí	O
ó	O
yẹ	O
kí	O
ó	O
jẹ́	O
ọjọ́	O
ìṣèrántí-dunnú	O
àti	O
ohun	O
tí	O
ọ̀pọ̀lọpọ̀	O
ẹbí	O
àwọn	O
olùfarapa	O
ń	O
rò	O
:	O
	
Lọ́dọọdún	O
,	O
bí	O
àwọn	O
tí	O
wọ́n	O
dipò	O
mú	O
ṣe	O
ń	O
ṣe	O
ìrántí	O
ìgùnkè	O
wọn	O
sí	O
ipò	O
gíga	O
pẹ̀lú	O
ìdùnnú	O
,	O
ẹbí	O
àwọn	O
olùfarapa	O
máa	O
ń	O
sunkún	O
,	O
tí	O
wọ́n	O
sì	O
máa	O
ń	O
fi	O
ẹhónú	O
hàn	O
pẹ̀lú	O
ìbànújẹ́	O
fún	O
àtúnṣe	O
àti	O
ìdájọ́	O
òdodo	O
.	O
	
Àwọn	O
tí	O
ó	O
wà	O
nípò	O
àṣẹ	O
kàn	O
ń	O
gbìyànjú	O
láti	O
ri	O
apá	O
òmìnira	O
tí	O
kò	O
farahàn	O
yìí	O
mọ́lẹ̀	O
,	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
wọ́n	O
ṣe	O
dìbò	O
yan	O
òfin	O
ìdáríjì	O
ìjọba	O
ní	O
ìkọ̀kọ̀	O
lọ́dún	B-DATE
1993	I-DATE
tí	O
wọ́n	O
sì	O
fìdí	O
ìgbàgbé	O
ìjọba	O
múlẹ̀	O
nípa	O
ìpakúpa	O
àwọn	O
ológun	O
náà	O
lọ́gbọ̀n	O
ọdún	O
sẹ́yìn	O
.	O
	
Àjọ	O
tí	O
ó	O
ń	O
tako	O
àìjìyà	O
ẹlẹ́ṣẹ̀	O
àti	O
àìṣòdodo	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
Mauritania	B-LOC
Forum	B-ORG
Against	I-ORG
Impunity	I-ORG
and	I-ORG
Injustice	I-ORG
fi	O
ìbànújẹ́	O
hàn	O
lórí	O
ìjàm̀bá	O
àwọn	O
tẹ̀gbọ́n-tàbúrò	O
kan	O
tí	O
a	O
yẹgi	O
fún	O
lálẹ́	O
ọjọ́	O
burúkú	O
Èṣù	B-PER
gb'omi	O
mu	O
yìí	O
.	O
	
Láìsí	O
àní-àní	O
,	O
èpè	O
ja	O
àwọn	O
ológun	O
28	O
yẹn	O
lóru	O
ọjọ́	O
	
Bí	O
i	O
ti	O
àwọn	O
tẹ̀gbọ́n-tàbúrò	O
,	O
Diallo	B-PER
Oumar	I-PER
Demba	I-PER
àti	O
àbúròo	O
rẹ̀	O
Diallo	B-PER
Ibrahima	I-PER
tí	O
a	O
yẹgi	O
fún	O
pẹ̀lú	O
àkọsílẹ̀	O
nọ́ḿbà	O
tí	O
ó	O
tẹ̀lé	O
ara	O
wọn	O
tí	O
a	O
fi	O
gègé	O
kọ	O
sí	O
wọn	O
lára	O
.	O
	
Ohun	O
tí	O
ó	O
mú	O
èyí	O
bani	O
nínú	O
jẹ́	O
jù	O
ni	O
fún	O
ẹni	O
láti	O
rí	O
ikú	O
tí	O
ó	O
pa	O
ẹ̀gbọ́n	O
ẹni	O
.	O
	
Àwọn	O
apani	O
ṣe	O
iṣẹ́	O
wọn	O
pé	O
,	O
wọn	O
kò	O
sì	O
dáwọ́	O
dúró	O
lẹ́yìn	O
tí	O
wọ́n	O
yẹgi	O
fún	O
wọn	O
,	O
wọ́n	O
tún	O
wọ́	O
òkúu	O
wọn	O
nílẹ̀	O
bẹ́ẹ̀	O
náà	O
ni	O
wọ́n	O
sì	O
ń	O
jókòó	O
lé	O
wọn	O
lórí	O
.	O
	
Àwọn	O
Ẹni-orí-kó-yọ	O
sọ̀rọ̀	O
síta	O
.	O
	
Ẹ̀rí	O
túbọ̀	O
ń	O
tẹnu	O
àwọn	O
ẹni-orí-kó-yọ	O
jáde	O
lẹ́yìn	O
ọgbọ̀n	O
ọdún	O
.	O
	
Mamadou	B-PER
Sy	I-PER
jẹ́	O
apàṣẹ	O
ẹgbẹ́-ológun	O
nínú	O
ẹgbẹ́	O
ológun	O
Mauritania	B-LOC
,	O
ó	O
ti	O
jẹ́	O
igbákejì	O
apàṣẹ	O
,	O
kí	O
ó	O
tó	O
wá	O
di	O
apàṣẹ	O
ẹgbẹ́	O
ológun	O
ẹ̀ka	O
kan	O
kí	O
wọ́n	O
tó	O
mú	O
un	O
ní	O
alẹ́	O
ọjọ́	O
yẹn	O
.	O
	
Nínú	O
ìwée	O
rẹ̀	O
,	O
""""""""""	O
Ọ̀run-àpáàdì	O
ní	O
Inal“	O
tí	O
a	O
tẹ̀	O
jáde	O
ní	O
ọdún	B-DATE
2000	I-DATE
,	O
ó	O
ṣàpèjúwe	O
ìjìyà-oró	O
tí	O
ó	O
jẹ	O
,	O
nígbà	O
tí	O
àwọn	O
apàṣẹ	O
ológun	O
dì	O
í	O
lójú	O
so	O
ó	O
mọ́lẹ̀	O
,	O
tí	O
wọ́n	O
sì	O
jù	O
ú	O
sínú	O
omi	O
ìdọ̀tí	O
rírùn	O
.	O
	
Ológun	O
mìíràn	O
tí	O
orí	O
kó	O
yọ	O
lálẹ́	O
ọjọ́	O
burúkú	O
yìí	O
tiraka	O
gba	O
France	B-LOC
lọ	O
fún	O
ìtọ́jú	O
lẹ́yìn	O
tí	O
ó	O
kúrò	O
ní	O
ọgbà	O
ẹ̀wọ̀n	O
pẹ̀lú	O
ìrànwọ́	O
àwọn	O
Àjọ	O
Onígbàgbọ́	O
tí	O
ó	O
ń	O
tako	O
Ìfìyàjẹni	O
(	O
ACAT	B-ORG
lédè	O
Faransé	O
)	O
.	O
	
Ní	O
ipò	O
àìlórúkọ	O
ó	O
jẹ́rìí	O
sí	O
ìyàsọ́tọ̀	O
ẹ̀yà	O
tí	O
ó	O
rí	O
láàárín	B-DATE
ọdún	I-DATE
mẹ́rìnlélógún	I-DATE
tí	O
ó	O
fi	O
ṣiṣẹ́	O
ológun	O
:	O
	
Gẹ́gẹ́	O
bí	O
mo	O
ṣe	O
rántí	O
,	O
nígbà	O
tí	O
ó	O
bẹ̀rẹ̀	O
sí	O
í	O
yé	O
mi	O
,	O
mo	O
ti	O
máa	O
ń	O
ṣàkíyèsí	O
pé	O
àwọn	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
kì	O
í	O
ní	O
ẹ̀tọ́	O
kankan	O
,	O
ṣùgbọ́n	O
àwọn	O
aláwọ̀	O
funfun	O
ará	O
Mauritania	B-LOC
máa	O
ń	O
ní	O
àǹfààní	O
tí	O
ó	O
pọ̀	O
.	O
	
Níbí	O
,	O
nínú	O
ogún	O
àwọn	O
adarí	O
ipò	O
ìjọba	O
,	O
ìdá	O
mẹ́rin	O
péré	O
ni	O
wọ́n	O
jẹ́	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
.	O
	
Nínú	O
ẹgbẹ́	O
ológun	O
,	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
kan	O
ṣoṣo	O
ni	O
ó	O
máa	O
ń	O
wà	O
láàárín	O
ológun	O
mẹ́wàá	O
.	O
	
Nígbà	O
ìkọ́ṣẹ́	O
,	O
bí	O
ọmọ	O
Mauritania	B-LOC
aláwọ̀	O
funfun	O
kan	O
kò	O
bá	O
ṣe	O
dáadáa	O
,	O
wọn	O
á	O
ṣì	O
borí	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
mìíràn	O
.	O
	
A	O
ò	O
sì	O
gbọdọ̀	O
fi	O
ẹhónú	O
hàn	O
	
Ó	O
ṣe	O
àpèjúwe	O
àwọn	O
ìfìyàorójẹni	O
tí	O
òun	O
pẹ̀lú	O
àwọn	O
ológun	O
mìíràn	O
rí	O
:	O
	
Fún	O
àpẹẹrẹ	O
,	O
wọ́n	O
gbẹ́	O
kòtò	O
sínú	O
iyẹ̀pẹ̀	O
,	O
wọ́n	O
sì	O
rì	O
wá	O
mọ́lẹ̀	O
dé	O
ibi	O
ọrùn	O
,	O
orí	O
wa	O
ò	O
ṣe	O
é	O
yí	O
,	O
ojú	O
wa	O
sì	O
wà	O
ní	O
ìhà	O
oòrùn	O
.	O
	
Tí	O
a	O
bá	O
sì	O
gbìyànjú	O
láti	O
pa	O
ojú	O
dé	O
,	O
àwọn	O
ẹ̀ṣọ́	O
á	O
da	O
iyẹ̀pẹ̀	O
sí	O
wa	O
.	O
	
Wọ́n	O
á	O
sì	O
wọ	O
ìbòjú	O
padà	O
.	O
	
Maimouna	B-PER
Alpha	I-PER
Sy	I-PER
,	O
akọ̀wé	O
gbogboògbò	O
fún	O
Ẹgbẹ́	B-ORG
Ọ̀ràn	I-ORG
Opó	I-ORG
àti	I-ORG
Aṣàánù	I-ORG
ọmọ-ènìyàn	I-ORG
,	O
ti	O
fi	O
ìgbà	O
kan	O
rí	O
jẹ́	O
aya	O
Ba	B-PER
Baïdy	I-PER
Alassane	I-PER
,	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
adarí	O
àwọn	O
ẹ̀ṣọ́	O
ibodè	O
tẹ́lẹ̀	O
.	O
	
Alpha	B-PER
Sy	I-PER
sọ	O
pé	O
ọkọ	O
rẹ̀	O
tí	O
ó	O
ti	O
di	O
olóògbé	O
wà	O
lára	O
àwọn	O
tí	O
wọ́n	O
pa	O
lọ́dún	B-DATE
1990	I-DATE
.	O
	
Oṣù	B-DATE
mẹ́ta	I-DATE
àti	I-DATE
ọjọ́	I-DATE
mẹ́wàá	I-DATE
ni	O
a	O
fi	O
wá	O
ọkọ	O
mi	O
,	O
ṣùgbọ́n	O
pàbó	O
ni	O
ó	O
já	O
sí	O
	
Àwọn	O
ẹ̀ṣọ́-ibodè	O
sọ	O
fún	O
wa	O
pé	O
àìsàn	O
ọkàn	O
ló	O
pa	O
á	O
,	O
tí	O
èyí	O
kò	O
sì	O
jẹ́	O
òtítọ́	O
.	O
	
Wọ́n	O
mú	O
àwọn	O
tó	O
jẹ́rìí	O
pẹ̀lú	O
rẹ̀	O
,	O
wọ́n	O
so	O
wọ́n	O
,	O
wọ́n	O
sì	O
fi	O
ìyà	O
oró	O
jẹ	O
wọ́n	O
pẹ̀lú	O
rẹ̀	O
.	O
	
Ní	O
iwájú	O
wọn	O
ni	O
wọ́n	O
ti	O
pa	O
á	O
.	O
	
""""""""""	O
Kò	O
tún	O
gbọdọ̀	O
ṣẹlẹ̀	O
mọ́	O
""""""""""	O
Lọ́dún	O
yìí	O
ni	O
ọjọ́	O
kejìdínlọ́gbọ̀n	O
,	O
àwọn	O
ọmọ	O
Mauritania	B-LOC
tí	O
wọ́n	O
jẹ́	O
aṣíkiri	O
fi	O
ẹ̀hónú	O
hàn	O
níwájú	O
Ẹ́mbásì	O
Mauritania	B-LOC
ní	O
ìlú	O
Paris	B-LOC
,	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
France	B-LOC
lórí	O
àìfiyèsí	O
ìjọba	O
nípa	O
ìṣẹ̀lẹ̀	O
oró	O
yìí	O
.	O
	
Kardiata	B-PER
Malick	I-PER
Diallo	I-PER
,	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
igbákejì	O
,	O
sọ	O
ọrọ	O
àròjinlẹ̀	O
ní	O
ilé	O
Ìgbìmọ̀	O
aṣòfin	O
Mauritania	B-LOC
láti	O
máà	O
jẹ́	O
kí	O
àwọn	O
ènìyàn	O
gbàgbé	O
,	O
tí	O
ó	O
sì	O
fi	O
ẹ̀sùn	O
kàn	O
ààrẹ	O
tí	O
ó	O
wà	O
lórí	O
oyè	O
pé	O
ó	O
ń	O
dáàbò	O
bo	O
àwọn	O
oníṣẹ́-ibi	O
náà	O
,	O
tí	O
wọ́n	O
ṣì	O
ń	O
dipò	O
gíga	O
mú	O
nínú	O
ìjọba	O
nígbà	O
tí	O
wọn	O
kò	O
tí	O
ì	O
wá	O
nǹkan	O
ṣe	O
sí	O
ẹ̀tọ́	O
àwọn	O
olùfarapa	O
:	O
	
Bí	O
ó	O
tilẹ̀	O
jẹ́	O
pé	O
ìwọ	O
kọ́	O
ni	O
o	O
ṣe	O
iṣẹ́-ibi	O
tí	O
ó	O
kó	O
àbààwọ́n	O
ba	O
gbogbo	O
ọjọ́	B-DATE
28	I-DATE
oṣù	I-DATE
Belu	I-DATE
jẹ́	O
,	O
ìwọ	O
ni	O
ó	O
yẹ	O
kí	O
o	O
wá	O
ojútùú	O
sí	O
ẹ̀tọ́	O
àwọn	O
olùfarapa	O
sí	O
òtítọ́	O
àti	O
òdodo	O
	
Àwọn	O
orílẹ̀-èdè	O
olókìkí	O
àti	O
àwọn	O
èèyàn	O
ńlá	O
kì	O
í	O
gbìyànjú	O
láti	O
pa	O
ìṣẹ̀lẹ̀	O
aburú	O
inú	O
ìtàn-an	O
wọn	O
rẹ́	O
,	O
dípò	O
èyí	O
wọ́n	O
máa	O
ń	O
fi	O
han	O
ayé	O
kí	O
gbogbo	O
ènìyàn	O
lè	O
rántí	O
kí	O
wọ́n	O
sì	O
sọ	O
pé	O
""""""""""	O
KÒ	O
TÚN	O
GBỌDỌ̀	O
ṢẸLẸ̀	O
MỌ́	O
""""""""""	O
.	O
	
Ọ̀gbẹ́ni	O
ààrẹ	O
,	O
àkósoò	O
rẹ	O
ti	O
ṣe	O
àmúlò	O
òfin	O
ìyàsọ́tọ̀	O
àti	O
ìyọkúrò	O
ẹ̀yà	O
.	O
	
Ní	O
oṣù	B-DATE
Ọ̀wàrà	I-DATE
ọdún	I-DATE
2018	I-DATE
,	O
nínú	O
àwọn	O
adarí	O
ipò	O
ìjọba	O
24	O
,	O
márùn-ún	O
péré	O
ni	O
àwọn	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
àti	O
elẹ́yà-méjì	O
,	O
tí	O
wọ́n	O
ń	O
ṣojú	O
ìdá	O
70	O
àwọn	O
mẹ̀kúnù	O
.	O
	
Ọ̀pọ̀	O
àwọn	O
mẹ̀kúnù	O
ni	O
wọ́n	O
kò	O
ní	O
aṣojú	O
láàárín	O
àwọn	O
aṣojú	O
tí	O
wọ́n	O
dìbò	O
yàn	O
,	O
láàárín	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
àbò	O
àti	O
àwọn	O
adarí	O
ipò	O
ìjọba	O
ìbílẹ̀	O
.	O
	
Mauritania	B-LOC
ni	O
orílẹ̀-èdè	O
tí	O
ó	O
gbẹ́yìn	O
láti	O
pa	O
òwò-ẹrú	O
rẹ	O
ní	O
àgbáyé	O
ní	O
ọdún	B-DATE
1981	I-DATE
,	O
ṣùgbọ́n	O
wọn	O
kò	O
fi	O
ìdíi	O
rẹ̀	O
múlẹ̀	O
títí	O
di	O
ọdún	B-DATE
2007	I-DATE
,	O
ìdá	O
20	O
àwọn	O
ènìyàn	O
ni	O
wọ́n	O
ṣì	O
ń	O
gbáyé	O
ìṣẹrúsìn	O
tí	O
púpọ̀	O
nínú	O
wọn	O
sì	O
jẹ́	O
aláwọ̀	O
dúdú	O
tàbí	O
elẹ́yà-méjì	O
.	O
	
Nítorí	O
ìyàsọ́tọ̀	O
ẹ̀yà	O
yìí	O
ṣì	O
ń	O
ṣẹlẹ̀	O
ní	O
orílẹ̀-èdè	O
Mauritania	B-LOC
,	O
ìdájọ́	O
òdodo	O
kò	O
sí	O
ní	O
àrọ́wọ́tó	O
fún	O
àwọn	O
ẹni	O
orí-kó-yọ	O
àti	O
àwọn	O
ìdílé	O
wọn	O
.	O
	
Kí	O
ló	O
dé	O
tí	O
ìjọba	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	B-LOC
ń	O
f'òfin	O
de	O
ọ̀rọ̀	O
sísọ	O
orí-ayélujára	O
?	O
	
Nítorí	O
wọ́n	O
bẹ̀rù	O
agbára	O
rẹ̀	O
.	O
	
Ọ̀rọ̀	O
sísọ	O
lórí	O
ayélujára	O
ti	O
ń	O
rí	O
ìfúnpa	O
láti	O
ọwọ́	O
ìjọba	O
díẹ̀	O
díẹ̀	O
.	O
	
Nínú	O
ìlànà	O
òfin	O
àti	O
ọ̀rọ̀	O
Ajé	O
,	O
iye	O
òmìnira	O
ọ̀rọ̀	O
ń	O
dìde	O
kárí	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	B-LOC
.	O
	
Nígbà	O
tí	O
àwọn	O
ìjọba	O
kan	O
mọ	O
rírì	O
ètò	O
ìjọba	O
àwa-arawa	O
nípasẹ̀	O
ṣíṣe	O
ìbò	O
pẹ̀lú	O
ọlọ́pọ̀-ẹgbẹ́	O
òṣèlú	O
àti	O
sọ	O
nígbangba	O
nípa	O
àjọṣe	O
,	O
nínú	O
ìṣe	O
,	O
ọ̀pọ̀	O
máa	O
ń	O
lo	O
àṣẹ	O
tí	O
ò	O
ṣe	O
é	O
yí	O
padà	O
wọ́n	O
sì	O
ń	O
lo	O
agbára	O
àṣẹ	O
yìí	O
lórí	O
ẹ̀rọ-ayárabíàṣá	O
bí	O
ọjọ́	O
ṣe	O
ń	O
gun	O
orí	O
ọjọ́	O
.	O
	
Cameroon	B-LOC
,	O
Tanzania	B-LOC
,	O
Uganda	B-LOC
,	O
Ethiopia	B-LOC
,	O
Nigeria	B-LOC
,	O
àti	O
Benin	B-LOC
ti	O
ní	O
Ìtìpa	O
Ẹ̀rọ-ayélujára	O
,	O
ìjọba	O
ti	O
fi	O
owó-orí	O
lé	O
lílo	O
búlọ́ọ̀gù	O
àti	O
ẹ̀rọ-alátagbà	O
,	O
wọ́n	O
sì	O
ti	O
fi	O
ọwọ́	O
ṣìgún	O
òfin	O
mú	O
oníròyìn	O
.	O
	
Òṣìṣẹ́	O
ìròyìn	O
àti	O
àwọn	O
ọmọ-ìlú	O
ti	O
di	O
èrò	O
àtìmọ́lé	O
lórí	O
ẹ̀sùn	O
àtẹ̀jáde	O
""""""""""	O
ìròyìn	O
irọ	O
""""""""""	O
títí	O
kan	O
ìkóròyìn	O
ìkòkọ̀	O
ìlú	O
sí	O
etí	O
ìgbọ́	O
ẹgbẹ́	O
afẹ̀míṣòfò	O
.	O
	
Ní	O
ibi	O
Àpérò	O
Òmìnira	O
Ẹ̀rọ-ayélujára	O
ní	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	O
(	O
FIFA	B-ORG
)	O
tí	O
ó	O
wáyé	O
ní	O
Accra	B-LOC
,	O
Ghana	B-LOC
ikọ̀	O
akópa	O
láti	O
àwọn	O
ìlú	O
ilẹ̀	B-LOC
Adúláwọ̀	I-LOC
pátá	O
sọ	O
wípé	O
kò	O
ní	O
ṣe	O
ẹnu	O
rere	O
bí	O
ìjọba	O
bá	O
fi	O
òfin	O
de	O
ọmọ-ìlú	O
tí	O
ó	O
ń	O
lo	O
ẹ̀rọ-ayárabíaṣá	O
.	O
	
Ọ̀pọ̀	O
orílẹ̀-èdè	O
ló	O
ní	O
àwọn	O
òfin	O
àti	O
àbádòfin	O
tí	O
ó	O
fún	O
ọmọ	O
ènìyàn	O
ní	O
ẹ̀tọ́	O
sí	O
òmìnira	O
ọ̀rọ̀	O
sísọ	O
.	O
	
Ní	O
Nàìjíríà	B-LOC
,	O
fún	O
àpẹẹrẹ	O
,	O
Àbádòfin	O
Òmìnira	O
Ọ̀rọ̀	O
fún	O
ọmọ	O
ìlú	O
ní	O
òmìnira	O
láti	O
béèrè	O
fún	O
ìwífun	O
lọ́wọ́	O
àjọ	O
ìjọba	O
.	O
	
Abala	O
22	O
ìwé	O
òfin	O
ọdún	B-DATE
1999	I-DATE
pèsè	O
fún	O
ẹ̀tọ́	O
òmìnira	O
ìròyìn	O
àti	O
Abala	O
39	O
fi	O
lélẹ̀	O
wípé	O
""""""""""	O
gbogbo	O
ènìyàn	O
ni	O
ó	O
ní	O
ẹ̀tọ́	O
sí	O
òmìnira	O
ọ̀rọ̀	O
sísọ	O
títí	O
kan	O
òmìnira	O
láti	O
gbá	O
ìròyìn	O
mú	O
àti	O
gba	O
ọgbọ́n	O
àti	O
ìwífun	O
láì	O
sí	O
ìdíwọ	O
""""""""""	O
.	O
	
Síbẹ̀	O
,	O
Nàìjíríà	B-LOC
tí	O
tẹ	O
àwọn	O
òfin	O
kan	O
tí	O
ó	O
tẹ	O
orí	O
àwọn	O
ẹ̀tọ́	O
òkè	O
yìí	O
bọlẹ̀	O
.	O
	
Abala	O
24	O
Òfin	O
Ẹ̀ṣẹ̀	O
orí-ayélujára	O
fi	O
ẹ̀sùn	O
kan	O
""""""""""	O
ẹnikẹ́ni	O
tí	O
ó	O
bá	O
tan	O
iṣẹ́-ìjẹ́	O
tí	O
kò	O
ní	O
òótọ́	O
kan	O
nínú	O
,	O
tí	O
ó	O
lè	O
fa	O
ìbínú	O
ìnira	O
ewu	O
ìdíwọ́	O
àfojúdi	O
ìdáyàfò	O
ọ̀daràn	O
ọ̀tá	O
ìkórìíra	O
,	O
tàbí	O
ìbínú	O
láì	O
ní	O
ìdí	O
sí	O
ẹlòmíràn	O
ká	O
tàbí	O
fa	O
kí	O
a	O
fi	O
irúfẹ́	O
iṣẹ́-ìjẹ́	O
bẹ́ẹ̀	O
ránṣẹ́	O
""""""""""	O
.	O
	
Ìṣòfin	O
àìdájú	O
àti	O
àwọn	O
gbólóhùn	O
bíi	O
""""""""""	O
ìnira	O
""""""""""	O
tàbí	O
""""""""""	O
ìwọ̀sí	O
""""""""""	O
jẹ́	O
nǹkan	O
tí	O
a	O
ní	O
láti	O
mójútó	O
.	O
	
Ìjọba	O
àti	O
àwọn	O
àjọ	O
rẹ̀	O
máa	O
ń	O
sábà	O
fi	O
èyí	O
ṣe	O
bójúbójú	O
fún	O
ìtẹríbọlẹ̀	O
òmìnira	O
ọ̀rọ̀	O
sísọ	O
.	O
	
Ta	O
ni	O
ẹni	O
tí	O
ó	O
ń	O
sọ	O
bóyá	O
ọ̀rọ̀	O
kan	O
jẹ́	O
àfojúdi	O
?	O
	
Ǹjẹ́	O
ó	O
yẹ	O
kí	O
òṣìṣẹ́	O
ìjọba	O
ó	O
ṣe	O
ìmúdàgbà	O
àwọ̀-ara	O
tí	O
ó	O
ní	O
ipọn?	O
Ní	O
àgbáyé	O
,	O
ọmọ-ìlú	O
ní	O
ẹ̀tọ́	O
láti	O
wá	O
àìṣedéédé	O
aláṣẹ	O
ìjọba	O
.	O
	
Kí	O
ló	O
dé	O
tí	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	B-LOC
kò	O
ní	O
ẹ̀tọ́	O
láti	O
ṣẹ̀	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ẹ̀ka	O
tí	O
ó	O
ṣe	O
pàtàkì	O
nínú	O
òmìnira	O
ọ̀rọ̀	O
sísọ	O
?	O
	
Ní	O
ọdún	B-DATE
2017	I-DATE
àti	I-DATE
2016	I-DATE
,	O
oníròyìn	O
orí-ayélujára	O
ọmọ	O
bíbí	O
ìlú	O
Nàìjíríà	B-LOC
àti	O
akọbúlọ́ọ̀gù	O
Abubakar	B-PER
Sidiq	I-PER
Usman	I-PER
àti	O
Kẹ́mi	B-PER
Olúnlọ́yọ̀ọ́	I-PER
tí	O
ta	O
ẹsẹ̀	O
àgẹ̀rẹ̀	O
sí	O
òfin	O
nípasẹ̀	O
ṣíṣe	O
iṣẹ́	O
ìkóròyìnjọ	O
lóríi	O
Òfin	O
Ẹ̀ṣẹ̀	O
orí-ayélujára	O
.	O
	
Máà	O
jìyà	O
nínú	O
ìdákẹ́rọrọ	O
máa	O
wí	O
lọ	O
.	O
	
Ìwà	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
gbòògì	O
àwọn	O
ìpèníjà	O
wọ̀nyí	O
gẹ́gẹ́	O
bíi	O
ti	O
òfin	O
ń	O
sọ	O
fún	O
ọmọ-ìlú	O
pé	O
ohùn-un	O
wọn	O
ṣe	O
kókó	O
.	O
	
Kí	O
a	O
mú	O
un	O
láti	O
Ìdádúró	O
Tanzania	B-LOC
tí	O
ó	O
dá	O
lóríi	O
ìtànká	O
""""""""""	O
ìròyìn	O
irọ́	O
,	O
ìtànjẹ	O
,	O
tàbí	O
ìròyìn	O
tí	O
ò	O
pé	O
ojú	O
òṣùwọǹ	O
""""""""""	O
lórí	O
ayélujára	O
títí	O
kan	O
owó-orí	O
Uganda	B-LOC
fún	O
ìlò	O
ẹ̀rọ-alátagbà	O
fún	O
ìgbógunti	O
""""""""""	O
àhesọ	O
""""""""""	O
ariwo	O
orí	O
ẹ̀rọ-ayárabíaṣá	O
ń	O
já	O
àwọn	O
ìjọba	O
aninilára	O
láyà	O
.	O
	
Ní	O
ìgbà	O
mìíràn	O
,	O
ó	O
máa	O
mú	O
wọn	O
pa	O
àwọn	O
ìwàa	O
wọn	O
tì	O
.	O
	
Ìrírí	O
akọbúlọ́ọ̀gù	O
Zone9	B-ORG
ìlú	O
Ethiopia	B-LOC
jẹ́	O
àpẹẹrẹ	O
.	O
	
Ní	O
ọdún	B-DATE
2014	I-DATE
,	O
àwọn	O
òǹkọ̀wé	O
ọmọ	O
bíbí	O
Ethiopia	B-LOC
mẹ́sàn-án	O
lọ	O
sí	O
ẹ̀wọ̀n	O
àti	O
jìyà	O
oró	O
látàrí	O
iṣẹ́	O
àjọṣepọ̀	O
tí	O
wọ́n	O
jọ	O
kọ	O
nípa	O
ìtẹsẹ̀	O
àgẹ̀rẹ̀	O
sí	O
ẹ̀tọ́	O
ọmọ-ènìyàn	O
ìjọba	O
àná	O
ìlú	O
Ethiopia	B-LOC
,	O
kí	O
òótọ́	O
ó	O
di	O
mímọ̀	O
.	O
	
Ìjọba	O
pe	O
ẹgbẹ́	O
yìí	O
ni	O
""""""""""	O
afẹ̀míṣòfò	O
""""""""""	O
nítorí	O
àtẹ̀jáde	O
orí	O
ẹ̀rọ-ayélujára	O
wọn	O
a	O
sì	O
ti	O
wọ́n	O
mọ́lé	O
fún	O
oṣù	B-DATE
18	I-DATE
.	O
	
Àwọn	O
mẹ́fà	O
lára	O
àwọn	O
ẹgbẹ́	O
náà	O
tí	O
ó	O
ti	O
gba	O
òmìnira	O
báyìí	O
ṣe	O
ìtàkùrọ̀sọ	O
àgbáyé	O
àkọ́kọ́	O
ní	O
ìlú	O
Ghana	B-LOC
ní	O
àsìkò	O
àpérò	O
FIFA	B-ORG
:	O
	
Atnaf	B-PER
Berhane	I-PER
,	O
Befeqadu	B-PER
Hailu	I-PER
Techane	I-PER
,	O
Zelalem	B-PER
Kibret	I-PER
,	O
Natnael	B-PER
Feleke	I-PER
Aberra	I-PER
,	O
àti	O
Abel	B-PER
Wabella	I-PER
náà	O
wá	O
sí	O
àpérò	O
.	O
	
Jomanex	B-PER
Kasaye	I-PER
,	O
ẹni	O
tí	O
ó	O
ti	O
bá	O
ẹgbẹ́	O
náà	O
ṣiṣẹ́	O
kí	O
àtìmọ́lé	O
ó	O
tó	O
ṣẹlẹ̀	O
(	O
àmọ́	O
tí	O
a	O
kò	O
fi	O
àṣẹ	O
mú	O
)	O
náà	O
kò	O
gbẹ́yìn	O
níbi	O
	
Ọ̀pọ̀lọpọ̀	O
nínú	O
ẹgbẹ́	O
yìí	O
ti	O
bá	O
Ohùn	O
Àgbáyé	O
ṣe	O
pọ̀	O
láti	O
kọ	O
àti	O
ṣe	O
ìtúmọ̀	O
ìròyìn	O
sí	O
èdè	O
Amharic	O
.	O
	
Gẹ́gẹ́	O
bí	O
ọmọ	O
ẹgbẹ́	O
Ohùn	O
Àgbáyé	O
ṣe	O
ìpolongo	O
àti	O
ìpanupọ̀	O
ajàfúnẹ̀tọ́	O
ọmọnìyàn	O
àgbáyé	O
gẹ́gẹ́	O
bi	O
agbẹnusọ	O
láti	O
ọjọ́	O
tí	O
wọ́n	O
dé	O
akoto	O
ọba	O
.	O
	
Lẹ́yìn	O
ọ̀pọ̀lọpọ̀	O
oṣù	O
tí	O
a	O
tẹ	O
ọ̀kanòjọ̀kan	O
ìròyìn	O
jáde	O
àti	O
ìgbélárugẹ	O
ìtàkùrọ̀sọ	O
ọ̀ràn	O
wọn	O
lórí	O
Twitter	B-ORG
,	O
ìdálébi	O
ìfàṣẹmú	O
àti	O
àtìmọ́lé	O
gba	O
ojúlé	O
ìjọba	O
àti	O
àwọn	O
alẹ́nulọ́rọ̀	O
ajàfúnẹ̀tọ́	O
ọmọnìyàn	O
ní	O
àgbáyé	O
kọjá	O
,	O
láì	O
gbàgbé	O
àwọn	O
ọgọọ́gọ̀rún	O
àti	O
ẹgbẹẹ̀gbẹ̀rún	O
alátìlẹ́yìn	O
orí	O
ẹ̀rọ-ayélujára	O
.	O
	
Láti	O
orígun	O
mẹ́rẹ̀ẹ̀rin	O
àgbáyé	O
,	O
igbe	O
ńlá	O
ni	O
ó	O
gba	O
àwọn	O
akọbúlọ́ọ̀gù	O
Zone9	B-ORG
sílẹ̀	O
lọ́wọ́	O
ìjọba	O
ilẹ̀	O
Ethiopia	B-LOC
.	O
	
Nínú	O
ọ̀rọ̀	O
wọn	O
ní	O
FIFA	B-ORG
,	O
àwọn	O
akọbúlọ́ọ̀gù	O
náà	O
sọ	O
wípé	O
ìkẹ́gbẹ́ẹ	O
wọn	O
nínú	O
Ohùn	O
Àgbáyé	O
ṣe	O
gudugudu	O
méje	O
yàyà	O
mẹ́fà	O
ní	O
àsìkò	O
tí	O
àwọn	O
ń	O
fi	O
aṣọ	O
pénpé	O
ro	O
oko	O
ọba	O
.	O
	
Ní	O
ètò	O
ìtàkùrọ̀sọ	O
wọn	O
wọ́n	O
gbé	O
orí	O
yìn	O
fún	O
ìpolongo	O
Ohùn	O
Àgbáyé	O
tí	O
ó	O
ṣe	O
iṣẹ́	O
ribiribi	O
tí	O
ó	O
mú	O
àwọn	O
wà	O
láyé	O
.	O
	
Berhan	B-PER
Taye	I-PER
,	O
atọ́kùn	O
ìtàkùrọ̀sọ	O
,	O
bi	O
ẹgbẹ́	O
yìí	O
ní	O
ìbéèrè	O
ìrírí	O
wọn	O
ní	O
inú	O
túbú	O
.	O
	
Bí	O
wọ́n	O
ti	O
ṣe	O
sọ	O
,	O
iná	O
amọ́roro	O
ìtàgé	O
wálẹ̀	O
	
Ohùn-un	O
wọn	O
mú	O
kí	O
iyàrá	O
ètò	O
pa	O
lọ́lọ́	O
.	O
	
Abel	B-PER
Wabella	I-PER
,	O
alákòóso	O
Ohùn	O
Àgbáyé	O
ní	O
‘	O
Èdè	O
Amharic	O
,	O
kò	O
fi	O
etí	O
ẹ̀gbẹ́ẹ	O
rẹ̀	O
kan	O
gbọ́ràn	O
já	O
geere	O
mọ́n	O
láti	O
ara	O
ìjìyà	O
oró	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
nítorí	O
pé	O
ó	O
kọ̀	O
láti	O
ti	O
ọwọ́	O
bọ	O
ìwé	O
ìjẹ́wọ́	O
.	O
	
Atnaf	B-PER
Berhane	I-PER
rántí	O
wípé	O
òún	O
jẹ	O
ìyà	O
oró	O
di	O
aago	B-DATE
méjì	I-DATE
òru	I-DATE
tí	O
òún	O
padà	O
sí	O
lẹ́yìn	O
oorun	O
díẹ̀	O
.	O
	
Ọ̀kan	O
lára	O
àwọn	O
agbófinró	O
tí	O
ó	O
mú	O
Zelalem	B-PER
Kibret	I-PER
ti	O
fi	O
ìgbà	O
kan	O
rí	O
jẹ́	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
Kibret	B-PER
ní	O
Ifásitì	O
tí	O
ó	O
ti	O
ń	O
ṣe	O
iṣẹ́	O
olùkọ́	O
.	O
	
Jomanex	B-PER
Kasaye	I-PER
náà	O
ṣe	O
ìrántí	O
ìwàyáìjà	O
ọpọlọ	O
tí	O
ó	O
ní	O
í	O
ṣe	O
pẹ̀lú	O
ìrònú	O
ìfìlú	O
Ethiopia	O
sílẹ̀	O
kí	O
wọ́n	O
ó	O
tó	O
fi	O
ọwọ́	O
òfin	O
mú	O
àwọn	O
ọ̀rẹ́ẹ	O
rẹ̀	O
ìrora	O
àìlágbára	O
ìlàkàkà	O
ọkàn	O
àti	O
àìfẹ̀dọ̀lórí	O
òróòró	O
àti	O
ìbẹ̀rù	O
wípé	O
àwọn	O
ọ̀rẹ́	O
òhun	O
ò	O
ní	O
jáde	O
láàyè	O
.	O
	
Pẹ̀lú	O
ìrẹ̀lẹ̀	O
,	O
àwọn	O
akọbúlọ́ọ̀gù	O
Zone9	B-ORG
sọ	O
wípé:	O
""""""""""	O
A	O
kò	O
kí	O
ń	O
ṣe	O
ẹni	O
tí	O
ó	O
ní	O
okun	O
tàbí	O
ìgboyà	O
	
inúu	O
wa	O
dùn	O
nítorí	O
wípé	O
a	O
fún	O
àwọn	O
ènìyàn	O
mìíràn	O
ní	O
ìmísí	O
ni	O
""""""""""	O
.	O
	
Síbẹ̀	O
,	O
akọbúlọ́ọ̀gù	O
Zone9	B-ORG
ṣe	O
àtúnlò	O
ìfẹ́-ìlú-ẹni	O
nínú	O
ọ̀rọ̀	O
àti	O
	
Ó	O
gba	O
ìgboyà	O
láti	O
fẹ́ràn	O
ìlú	O
ẹni	O
pàápàá	O
lẹ́yìn	O
ìjìyà	O
nítorí	O
wípé	O
a	O
sọ̀rọ̀	O
síta	O
.	O
	
Oníròyìn	O
ọmọ	O
Uganda	B-LOC
Charles	B-PER
Onyango-Obbo	I-PER
,	O
tí	O
òun	O
náà	O
wà	O
ní	O
FIFA	B-ORG
,	O
mẹ́nu	O
ba	O
òwe	O
Igbo	O
tí	O
gbajúgbajà	O
òǹkọ̀wée	O
nì	O
Chinua	B-PER
Achebe	I-PER
mú	O
di	O
mímọ́	O
tí	O
ó	O
sọ	O
wípé	O
:	O
	
Níwọ̀n	O
ìgbà	O
tí	O
òde	O
ti	O
já	O
ọgbọ́n	O
àtamátàsè	O
,	O
ẹyẹ	O
Eneke	B-PER
náà	O
ti	O
kọ́	O
fífò	O
láì	O
bà	O
.	O
	
Ní	O
àkótán	O
,	O
ohun	O
tí	O
ó	O
fẹ́	O
sọ	O
ní	O
wípé	O
láti	O
mú	O
ayélujára	O
wà	O
ní	O
ipò	O
ọ̀fẹ́	O
àti	O
ààbò	O
,	O
àwọn	O
tí	O
ó	O
ń	O
jà	O
fún	O
èyí	O
nílò	O
láti	O
wá	O
ọgbọ́n	O
mìíràn	O
dá	O
.	O
	
Àwọn	O
ajàfúnẹ̀tọ́	O
tí	O
ó	O
ń	O
lé	O
iwájú	O
nínú	O
òmìnira	O
ọ̀rọ̀	O
sísọ	O
ní	O
ìlú-Gúúsù-Aṣálẹ̀-Sàhárà	O
àti	O
káríayé	O
kò	O
gbọdọ̀	O
ṣe	O
aláì	O
máà	O
wá	O
wọ̀rọ̀kọ̀	O
fi	O
ṣ'àdá	O
lórí	O
ọ̀ràn	O
yìí	O
.	O
	
Pẹ̀lú	O
agbára	O
àti	O
àjọṣe	O
wa	O
ẹ̀rọ-ayélujára	O
yóò	O
di	O
ibi	O
òmìnira	O
fún	O
ìtẹ̀síwájú	O
ìjọba	O
àwa-arawa	O
.	O
	
Òṣìṣẹ́	O
inú	O
ọkọ̀	O
òfuurufú	O
olóbìrin	O
nìkan	O
wọ	O
ìwé	O
ìtàn	O
ní	O
Mozambique	B-LOC
.	O
	
Ọjọ́	O
ìtàn	O
ni	O
ọjọ́	O
yìí	O
:	O
	
ojú	O
yìí	O
ni	O
ogunlọ́gọ̀	O
ọmọ-ìlú	O
Mozambique	B-LOC
fi	O
wo	O
ìṣẹ̀lẹ̀	O
ọjọ́	B-DATE
14	I-DATE
,	O
oṣù	B-DATE
Ọ̀pẹ	I-DATE
ọdún	I-DATE
2018	I-DATE
nígbà	O
tí	O
,	O
fún	O
ìgbà	O
àkókọ́	O
nínú	O
ìtàn	O
ìgbésí	O
ayé	O
ètò	O
ọkọ̀	O
òfuurufú	O
ìlú	O
náà	O
,	O
tí	O
obìnrin	O
jẹ́	O
atukọ̀	O
.	O
	
Ikọ̀	O
bàlúù	O
TM112/3	B-ORG
tí	O
ó	O
rin	O
ìrìn	O
àjò	O
láti	O
olú	O
ìlú	O
,	O
Maputo	B-LOC
àti	O
Manica	B-LOC
tí	O
jíjìn	O
sí	O
ara	O
wọn	O
tó	O
máìlì	O
442	O
ni	O
a	O
tí	O
rí	O
atukọ̀	O
Admira	B-PER
António	I-PER
,	O
atukọ̀	O
kejì	O
Elsa	B-PER
Balate	I-PER
,	O
olóyè	O
ọkọ̀	O
Maria	B-PER
da	O
Luz	B-PER
Aurélio	I-PER
,	O
àti	O
òṣìṣẹ́	O
inú	O
ọkọ̀	O
Débora	B-PER
Madeleine	I-PER
.	O
	
Àwọn	O
obìrin	O
wọ̀nyí	O
wà	O
nínú	O
ẹgbẹ́	O
MEX	B-ORG
,	O
ilé-iṣẹ́	O
tí	O
a	O
dá	O
sílẹ̀	O
gẹ́gẹ́	O
bíi	O
Ẹ̀ka	O
Iṣẹ́	O
Àkànṣe	O
LAM	B-PER
Linhas	I-PER
Aéreas	I-PER
de	O
Moçambique	B-LOC
.	O
	
Ní	O
1995	B-DATE
,	O
ó	O
bẹ̀rẹ̀	O
iṣẹ́	O
bíi	O
ilé-iṣẹ́	O
ọkọ̀	O
òfuurufú	O
aládàáni	O
,	O
Mozambique	B-ORG
Express	I-ORG
.	O
	
Àtẹ̀jáde	O
ìkíni	O
orí	O
Facebook	B-ORG
láti	O
ọwọ́	O
ajàfúnẹ̀tọ́	O
obìrin	O
Eliana	B-PER
Nzualo	I-PER
,	O
ti	O
ní	O
ìsọsí	O
tí	O
ó	O
tó	O
450	O
,	O
tí	O
a	O
ti	O
pín	O
tó	O
ìgbà	O
460	O
àti	O
pé	O
ọ̀pọ̀	O
èsì	O
tí	O
ó	O
tó	O
2,000	O
ni	O
ó	O
gbà	O
:	O
	
ỌJỌ́	O
ÌTÀN	O
–	O
Ikọ̀	O
ọkọ̀	O
òfuurufú	O
TM	B-ORG
.	O
	
MEX	B-ORG
kú	O
oríire	O
!	O
Ikọ̀	O
ẹ	O
kú	O
oríire	O
!	O
Mozambique	B-LOC
kú	O
oríire	O
!	O
Fún	O
ọ̀pọ̀lọpọ̀	O
obìrin	O
nínú	O
iṣẹ́	O
gbogbo	O
.	O
	
Àjàfúnẹ̀tọ́	O
ìkẹ́gbẹ́	O
Mauro	B-PER
Brito	I-PER
sọ	O
ní	O
tirẹ̀	O
wípé	O
obìrin	O
gbọ́dọ̀	O
ní	O
ìgbéraga	O
“nígbàtí	O
[	O
wọ́n	O
]	O
bá	O
jẹ́	O
aṣojú	O
nínú	O
iṣẹ́	O
gbogbo	O
""""""""""	O
:	O
	
Obìrin	O
kò	O
pọ̀	O
nínú	O
iṣẹ́	O
ọkọ̀	O
òfuurufú	O
,	O
bẹ́ẹ̀	O
ni	O
ó	O
sì	O
ṣe	O
rí	O
káríayé	O
.	O
	
Mo	O
rò	O
ó	O
wípé	O
àwọn	O
obìrin	O
tí	O
ó	O
ronú	O
láti	O
ṣe	O
iṣẹ́	O
tí	O
ọkùnrin	O
máa	O
ń	O
ṣe	O
,	O
gbọdọ̀	O
gbéraga	O
.	O
	
Mozambique	B-LOC
nìkan	O
kọ́	O
.	O
	
Ní	O
oṣù	B-DATE
Ògún	I-DATE
ọdún	I-DATE
2018	I-DATE
,	O
nínú	O
ọkọ̀	O
òfuurufú	O
ìlú	O
apá	O
Gúúsù	O
Ilẹ̀-Adúláwọ̀	B-LOC
SAA	B-ORG
,	O
ìrìnàjò	O
ìlú	O
dé	O
ìlú	O
pẹ̀lú	O
ikọ̀	O
olóbìrin	O
fò	O
ní	O
ojú	O
sánmà	O
wọ́n	O
sì	O
kó	O
èrò	O
láti	O
Johannesburg	B-LOC
sí	O
Sao	B-LOC
Paulo	I-LOC
,	O
Brazil	B-LOC
.	O
	
Oṣù	B-DATE
méjìlá	I-DATE
sẹ́yìn	I-DATE
,	I-DATE
ní	I-DATE
oṣù	I-DATE
Ọ̀pẹ	I-DATE
ọdún	I-DATE
2017	I-DATE
,	O
Ilé-iṣẹ́	O
Ọkọ̀	O
òfuurufú	O
Ethiopia	B-LOC
fún	O
ìgbà	O
àkókọ́	O
gbé	O
ikọ̀	O
òṣìṣẹ́bìrin	O
fò	O
.	O
	
Awọn	O
atukọ̀	O
títí	O
kan	O
òṣìṣẹ́	O
gbogbo	O
,	O
ọkọ̀	O
òfuurufú	O
láti	O
Addis	B-LOC
Ababa	I-LOC
ní	O
Ethiopia	B-LOC
sí	O
Èkó	B-LOC
ní	O
Nàìjíríà	B-LOC
jẹ́	O
obìrin	O
pátápátá	O
porongodo	O
.	O
	
Ẹ̀yin	O
èèyàn	O
àtàtà	O
:	O
	
Mi	O
ò	O
rí	O
Luis	B-PER
Carlos	I-PER
bá	O
sọ̀rọ̀	O
láti	O
aago	B-DATE
5:30	I-DATE
lọ́sàn-án	I-DATE
yìí	O
,	O
ó	O
sì	O
sọ	O
fún	O
mi	O
pé	O
òun	O
ń	O
bọ̀	O
nílé	O
láti	O
sinmi	O
nítorí	O
pé	O
òun	O
ní	O
ìkéde	O
pàtàkì	O
kan	O
láti	O
se	O
lórí	O
Unionradionet	B-ORG
láti	B-DATE
aago	I-DATE
10:00	I-DATE
alẹ́	I-DATE
sí	I-DATE
5:00	I-DATE
ìdájí	I-DATE
DóndeEstáLuisCarlos	O
.	O
	
Kò	O
sí	O
ẹ̀rí	O
tí	O
ó	O
fi	O
ẹsẹ̀	O
rinlẹ̀	O
.	O
	
Bí	O
ọjọ́	O
ṣe	O
ń	O
lọ	O
láì	O
rí	O
ẹ̀rí	O
tí	O
ó	O
yanrantí	O
dì	O
mú	O
,	O
SNTP	B-ORG
darapọ̀	O
tí	O
ó	O
bẹ̀rẹ̀	O
àbẹ̀wò	O
sí	O
olú	O
ilé	O
iṣẹ́ẹ	O
Ọ̀tẹlẹ̀múyẹ́	O
:	O
	
Wákàtí	B-DATE
méje	I-DATE
ti	O
ré	O
kọjá	O
lọ	O
tí	O
Luis	B-PER
Carlos	I-PER
Díaz	I-PER
ti	O
di	O
àwátì	O
.	O
	
[	O
Díaz	B-PER
]	O
jẹ́	O
oníròyìn	O
fún	O
ilé	O
iṣẹ́	O
ìgbóhùnsáfẹ́fẹ́	O
Unión	B-ORG
Radio	I-ORG
Noticias	I-ORG
,	O
ó	O
sì	O
tún	O
jẹ́	O
ajàfúnẹ̀tọ́	O
ọmọnìyàn	O
.	O
	
Àwa	O
ní	O
olú	O
ilé	O
iṣẹ́ẹ	O
SEBIN	B-ORG
headquarters	O
àti	O
pé	O
wọ́n	O
ní	O
àwọn	O
kò	O
ní	O
í	O
[	O
ní	O
àhámọ́	O
àwọn	O
]	O
.	O
	
[	O
Ìròyìn	O
tí	O
ó	O
tẹ̀	O
wá	O
lọ́wọ́:	O
wọ́n	O
pàpà	O
jẹ́wọ́	O
wípé	O
Diaz	B-PER
wà	O
ní	O
akolóo	O
wọn	O
]	O
Akọ̀ròyìn	O
Vladimir	B-PER
Villegas	I-PER
sọ	O
wípé	O
kò	O
rí	O
bẹ́ẹ̀	O
mọ́	O
wípé	O
ìjọba	O
ni	O
ó	O
fi	O
ọwọ́	O
agbára	O
mú	O
u	O
:	O
	
Olóbó	O
ti	O
ta	O
wá	O
wípé	O
oníròyìn	O
fún	O
Unionradionet	B-ORG
Luis	B-PER
Carlos	I-PER
Díaz	I-PER
,	O
ti	O
wà	O
nínú	O
àtìmọ́lé	O
agbófinró	O
Ìlú	O
.	O
	
A	O
bá	O
a	O
kẹ́dùn	O
ipò	O
tí	O
ó	O
wà	O
.	O
	
A	O
béèrè	O
fún	O
ìtọ́sọ́nà	O
nípa	O
mímọ	O
ibi	O
tí	O
ó	O
wà	O
,	O
àti	O
ìbọ̀wọ̀	O
fún	O
ẹ̀tọ́	O
ọmọnìyàn-an	O
rẹ̀	O
.	O
	
Ẹgbẹ́	O
Ohùn	B-ORG
Àgbáyé	I-ORG
dúró	O
ṣinṣin	O
pẹ̀lú	O
Luis	B-PER
Carlos	I-PER
,	O
ẹbíi	O
rẹ̀	O
,	O
àti	O
oníròyìn	O
aládàáṣiṣẹ́	O
gbogbo	O
àwọn	O
tí	O
ó	O
ń	O
mú	O
ìjọba	O
ṣe	O
bí	O
ó	O
ti	O
yẹ	O
ní	O
Venezuela	B-LOC
.	O
	
À	O
ń	O
retíi	O
rẹ̀	O
kí	O
ó	O
dé	O
kíákíá	O
ní	O
àlàáfíà	O
ara	O
àti	O
ẹ̀mí	O
,	O
a	O
ó	O
máa	O
gbé	O
àwọn	O
ìròyìn	O
síta	O
nípa	O
ìròyìn	O
yìí	O
bí	O
ó	O
ba	O
ṣe	O
ń	O
tẹ̀	O
wá	O
lọ́wọ́	O
.	O
	
Bí	O
omi-dídì	O
ilé	O
ayé	O
ṣe	O
ń	O
yọ́	O
òkun	O
ń	O
kún	O
.	O
	
Ta	O
ni	O
yóò	O
jáwé	O
olúborí	O
nínú	O
Ayẹyẹ	O
ijó	O
ìta-gbangba	O
orílẹ̀-èdè	O
Trinidad	B-LOC
àti	I-LOC
Tobago	I-LOC
ọdún-un	B-DATE
2019	I-DATE
?‬	O
Àwọn	O
alárìíyá	O
máa	O
ń	O
gba	O
títì	O
kan	O
ní	O
ọdọọdún	O
fún	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
Trinidad	B-LOC
àti	I-LOC
Tobago	I-LOC
,	O
tí	O
wọn	O
ń	O
ṣe	O
pẹ̀lú	O
orin	O
.	O
	
Àwọn	O
àṣàyàn	O
orin	O
tí	O
wọ́n	O
máa	O
ń	O
jó	O
sí	O
máa	O
ń	O
jẹ́	O
àkójọpọ̀	O
orin	O
soca	O
tí	O
ó	O
mi	O
ìgboro	O
títì	O
nínú	O
ọdún	O
yẹn	O
,	O
àmọ́	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
orin	O
náà	O
tí	O
máa	O
ń	O
jẹ́	O
jíjó	O
jù	O
lọ	O
ní	O
àwọn	O
ibi	O
kọ̀ọ̀kan	O
ní	O
ojú	O
ọ̀nà	O
ìyíde	O
jẹ́	O
oyè	O
tí	O
ó	O
mú	O
ẹ̀bùn	O
àti	O
iyì	O
ìgbélárugẹ	O
àjogúnbá	O
ohun	O
àtijọ́	O
.	O
	
Fún	O
àwọn	O
òṣèré	O
soca	O
,	O
kí	O
ni	O
kan	O
ní	O
í	O
máa	O
mú	O
ni	O
jáwé	O
olúborí	O
nínú	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
,	O
kò	O
ju	O
,	O
dídáńgájíá	O
ní	O
oríi	O
òpópónà	O
.	O
	
Ní	O
ọdún	O
mẹ́wàá	O
sẹ́yìn	O
tàbí	O
nnkan	O
bẹ́ẹ̀	O
ni	O
wọ́n	O
sọ	O
pé	O
ìdíje	O
náà	O
ní	O
màgòmágó	O
nínú	O
pẹ̀lu	O
ìlọ́wọ́sí	O
àwọn	O
alẹ́nulọ́rọ̀	O
tí	O
ó	O
ni	O
ilé	O
iṣẹ́	O
ìgbóhùnsáfẹ́fẹ́	O
,	O
afiorin-tí-a-ti-ká-sílẹ̀	O
dá	O
àwọn	O
ènìyàn	O
lára	O
dá	O
àti	O
àwọn	O
aláṣẹ	O
ilé	O
iṣẹ́	O
orin	O
kíkọ	O
tí	O
a	O
mọ̀	O
sí	O
""""""""""	O
jàndùkú	O
soca	O
""""""""""	O
kò	O
ì	O
yọ́	O
ìgbàgbọ́	O
wípé	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
jẹ́	O
ohun	O
àwọn	O
ènìyàn	O
.	O
	
Ìràwọ̀	O
òṣèrée	O
soca	O
Machel	B-PER
Montano	I-PER
,	O
ẹni	O
tí	O
ó	O
ṣe	O
ojúkòkòrò	O
jáwé	O
olúborí	O
nínú	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
ní	O
ẹ̀rìnmẹ́sàn-án	O
,	O
ṣe	O
àpèjúwe	O
rẹ̀	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
""""""""""	O
orin	O
tí	O
ó	O
máa	O
ń	O
mú	O
àwọn	O
ènìyàn	O
ní	O
ìdùnnú	O
àti	O
tí	O
máa	O
ń	O
mú	O
àwọn	O
ènìyàn	O
jáde	O
nínú	O
ara	O
wọn	O
""""""""""	O
akọrin	O
wo	O
ni	O
kò	O
ní	O
fẹ́	O
gba	O
irú	O
oyè	O
bẹ́ẹ̀	O
?	O
	
Àmọ́	O
kí	O
ẹnikẹ́ni	O
máà	O
rò	O
wípé	O
iṣẹ́	O
ọpọlọ	O
nìkan	O
ni	O
ìrìnàjò	O
sí	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
.	O
	
Orin	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
gbọdọ̀	O
ní	O
àwọn	O
èròjà	O
tí	O
ó	O
ṣe	O
kókó	O
nínú	O
kí	O
ó	O
tó	O
lè	O
kópa	O
:	O
	
Ó	O
gbọdọ̀	O
ṣe	O
é	O
jó	O
sí	O
,	O
síbẹ̀	O
ó	O
ní	O
láti	O
dùn	O
ún	O
ní	O
etí	O
àwọn	O
ènìyàn	O
tí	O
yóò	O
""""""""""	O
mú	O
wọn	O
gbàgbé	O
ara	O
""""""""""	O
ní	O
orí	O
ìtàgé	O
,	O
pẹ̀lú	O
ọ̀rọ̀	O
orin	O
tí	O
yóò	O
mú	O
ayọ̀	O
jáde	O
,	O
èyí	O
tí	O
a	O
mọ	O
.	O
	
Ijó	O
ìta-gbangba	O
mọ́	O
.	O
	
Ègbè	O
tí	O
àwọn	O
òǹwòran	O
lè	O
kọ	O
tẹ̀lé	O
orin	O
,	O
ní	O
ìdásí	O
àti	O
ìdáhùn	O
tí	O
í	O
ṣe	O
àṣà	O
calinda	O
,	O
tí	O
calypso	O
àti	O
àdàlù	O
ìgbàlódé	O
,	O
soca	O
ti	O
wáyé	O
.	O
	
Orin	O
tí	O
a	O
gbé	O
jáde	O
ní	O
ìgbà	O
tí	O
ó	O
yẹ	O
.	O
	
Bí	O
orín	O
bá	O
tètè	O
jáde	O
,	O
tí	O
kò	O
sí	O
dúró	O
pẹ́	O
títí	O
ní	O
ìgboro	O
,	O
orin	O
mìíràn	O
tí	O
ó	O
ń	O
bá	O
a	O
figagbága	O
lè	O
rọ́	O
ọ	O
sí	O
ẹ̀gbẹ́	O
.	O
	
Ní	O
ọ̀nà	O
mìíràn	O
,	O
bí	O
orin	O
tí	O
ó	O
dára	O
gan-an	O
bá	O
pẹ́	O
jù	O
kí	O
ó	O
tó	O
jáde	O
,	O
àwọn	O
ayírapadà	O
lè	O
máà	O
ní	O
àyè	O
tí	O
ó	O
tó	O
fún	O
wọn	O
láti	O
mọ	O
ọ̀rọ̀	O
orin	O
náà	O
ní	O
ìgbáradì	O
kí	O
ọjọ́	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
ó	O
tó	O
dé	O
.	O
	
Ní	O
ìgbà	O
mìíràn	O
ẹ̀wẹ̀wẹ̀	O
,	O
ìdíje	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
máa	O
ń	O
ní	O
orin	O
àyànfẹ́	O
tí	O
kò	O
ní	O
afigagbága	O
rárá	O
;	O
	
kò	O
sí	O
rí	O
bẹ́ẹ̀	O
nígbà	O
mìíràn	O
,	O
ìfigagbága	O
náà	O
máa	O
ń	O
le	O
dé	O
ibi	O
wípé	O
ó	O
máa	O
ń	O
ṣòro	O
láti	O
yan	O
olúborí	O
.	O
	
Láì	O
wípé	O
ọ̀kan	O
ju	O
ọ̀kan	O
lọ	O
,	O
àwọn	O
wọ̀nyí	O
ni	O
orin	O
tí	O
a	O
rò	O
wípé	O
yóò	O
figagbága	O
nínú	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
Trinidad	B-LOC
àti	I-LOC
Tobago	I-LOC
ọdún-un	B-DATE
2019	I-DATE
	
Pápáa	O
Queen's	B-LOC
Park	I-LOC
Savannah	I-LOC
,	O
ibi	O
tí	O
ó	O
ní	O
ewéko	O
bíi	O
kàá-sí-nǹkan	O
ní	O
àárín	O
gbùngbùn	O
olú	O
ìlú	O
Trinidad	B-LOC
,	O
ni	O
ibi	O
tí	O
ayẹyẹ	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
àti	O
ilé	O
ìtàgé	O
àjọ̀dún	O
náà	O
.	O
	
Orin	O
yìí	O
dá	O
lóríi	O
agbègbè	O
ayẹyẹ	O
náà	O
àti	O
ìrántí	O
tí	O
ó	O
ti	O
mú	O
bá	O
àwọn	O
ayírapadà	O
tí	O
ó	O
ti	O
ń	O
kópa	O
láti	O
ọdúnmọ́dún	O
.	O
	
Orin	O
náà	O
ń	O
fi	O
ọ̀wọ̀	O
wọ	O
agbègbè	O
náà	O
:	O
	
bí	O
ẹni	O
wípé	O
Agbègbè	O
Papa	O
náà	O
ni	O
oòrùn	O
ní	O
àárín	O
àgbá-ńlá	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
àti	O
ohun	O
tí	O
ó	O
kù	O
ń	O
yí	O
i	O
ká	O
.	O
	
""""""""""	O
Savannah	O
Grass	O
""""""""""	O
jẹ́	O
ìpè	O
sí	O
ìrírí	O
idán	O
ayée	O
àjọ̀dún	O
yìí	O
.	O
	
Bẹ́ẹ̀	O
kọ́	O
àmọ́	O
bẹ́ẹ̀	O
náà	O
ni	O
,	O
ìlù	O
orin	O
náà	O
ba	O
orin	O
náà	O
mú	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
àwọn	O
olólùfẹ́ẹ	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
tí	O
ó	O
máa	O
ń	O
gbádùn	O
un	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
ṣe	O
máa	O
ń	O
fẹ́	O
ẹ	O
.	O
	
Orin	O
náà	O
dún	O
dáadáa	O
ní	O
etí	O
àti	O
pé	O
ó	O
mú	O
èèyàn	O
gbàgbé	O
ara	O
rẹ̀	O
,	O
ní	O
ọ̀nà	O
tí	O
ó	O
ń	O
mú	O
kí	O
àwọn	O
ayírapadà	O
ó	O
máa	O
gbé	O
ẹsẹ̀	O
ní	O
ọ̀kọ̀ọ̀kan	O
bí	O
wọ́n	O
ṣe	O
ń	O
rìn	O
/	O
jó	O
ní	O
ojú	O
ọ̀nà	O
.	O
	
Orin	O
náà	O
ṣe	O
àmúlò	O
àti	O
àfikún	O
àwòrán	O
ìlànà	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
bí	O
a	O
ti	O
ṣe	O
mọ̀	O
ọ́	O
ni	O
ìgbà-dé-ìgbà	O
,	O
fídíò	O
orin	O
náà	O
túbọ̀	O
ṣe	O
àfihàn	O
ìdàgbàsókè	O
orin	O
soca	O
láti	O
ìpilẹ̀ṣẹ̀	O
tí	O
í	O
ṣe	O
orin	O
calypso	O
.	O
	
Bí	O
kò	O
bá	O
ti	O
ẹ̀	O
jáwé	O
olúborí	O
nínú	O
ìdíje	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
(	O
bí	O
ó	O
ti	O
lẹ̀	O
jé	O
pé	O
ó	O
ní	O
àyè	O
tí	O
ó	O
pọ̀	O
!	O
)	O
""""""""""	O
Savannah	O
Grass	O
""""""""""	O
yóò	O
wà	O
nínú	O
àkópamọ́	O
orin	O
soca	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
orin	O
ìgbà-dé-ìgbà	O
tí	O
ó	O
mú	O
inú	O
àwọn	O
olólùfẹ́ẹ	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
ní	O
ibi	O
gbogbo	O
dùn	O
.	O
	
Ìwà	O
tí	O
ó	O
dùn	O
mọ́ni	O
ti	O
""""""""""	O
playing	O
mas	O
""""""""""	O
àti	O
jíjó	O
sí	O
orin	O
ni	O
wípé	O
ní	O
bákan	O
,	O
àwọn	O
èèyàn	O
máa	O
ń	O
ju	O
ọwọ́	O
sí	O
òkè	O
,	O
pẹ̀lú	O
ohunkóhun	O
tí	O
wọ́n	O
bá	O
mú	O
ní	O
ọwọ́	O
,	O
títì	O
kan	O
ohun-mímu	O
àti	O
aṣọ	O
inujú	O
.	O
	
Aṣọ	O
inujú	O
yìí	O
ni	O
wọ́n	O
máa	O
ń	O
pè	O
ní	O
""""""""""	O
àkísà	O
""""""""""	O
èyí	O
tí	O
wọn	O
máa	O
fi	O
ń	O
nu	O
àágùn	O
bí	O
wọ́n	O
bá	O
ń	O
""""""""""	O
fò	O
sókè	O
""""""""""	O
.	O
	
Ìlànà	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
náà	O
kò	O
sọnù	O
ní	O
ara	O
Super	B-ORG
Blue	I-ORG
,	O
ẹni	O
tí	O
ó	O
kọ	O
""""""""""	O
Get	O
Something	O
and	O
Wave	O
""""""""""	O
orin	O
tí	O
ó	O
jáwé	O
olúborí	O
nínú	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
ọdún-un	B-DATE
1991	I-DATE
.	O
	
Ó	O
fọnrere	O
àtinúdá	O
náà	O
ní	O
ọdún	O
tí	O
ó	O
tẹ̀lé	O
oyè	O
tí	O
ó	O
gbà	O
pẹ̀lú	O
""""""""""	O
Bacchanal	B-ORG
Time	I-ORG
""""""""""	O
,	O
tí	O
ó	O
pa	O
àṣẹ	O
fún	O
àwọn	O
ayírapadà	O
láti	O
máa	O
""""""""""	O
fi	O
ọwọ́	O
""""""""""	O
bí	O
àwọn	O
afọnfèrè	O
brass	O
ṣe	O
ń	O
kọrin	O
""""""""""	O
F-jam	O
""""""""""	O
tí	O
gbogbo	O
ènìyàn	O
mọ̀	O
tàbí	O
""""""""""	O
tantana	O
""""""""""	O
tí	O
ó	O
ń	O
dún	O
ní	O
abẹ́lẹ̀	O
.	O
	
Super	B-ORG
Blue	I-ORG
tí	O
ṣe	O
àgbékalẹ̀	O
ìlànà	O
fún	O
irúfẹ́	O
orin	O
kan	O
tí	O
ó	O
dára	O
fún	O
ojú	O
ọ̀nà	O
:	O
	
ó	O
tún	O
jáwé	O
olúborí	O
ní	O
èèkàn	O
sí	O
i	O
ní	O
ọdún-un	B-DATE
1995	I-DATE
pẹ̀lú	O
orin-in	O
rẹ̀	O
ewì	O
sí	O
agbábọ́ọ̀lù	O
kríkẹ́ẹ̀tì	O
Brian	B-PER
Lara	I-PER
,	O
tí	O
ó	O
pa	O
á	O
ní	O
àṣẹ	O
fún	O
àwọn	O
olùwòran	O
láti	O
""""""""""	O
na	O
pátákóo	O
wọn	O
sí	O
òkè	O
kí	O
wọn	O
ó	O
ṣe	O
àríyá	O
""""""""""	O
.	O
	
""""""""""	O
Ìjì	O
Àkísà	O
""""""""""	O
ní	O
àwọn	O
ohun	O
tí	O
ó	O
mú	O
soca	O
yàtọ̀	O
bíi	O
irúfẹ́	O
lavway	O
ìpè-àti-ìfèsì	O
,	O
pẹ̀lú	O
àyè	O
tí	O
ó	O
fẹ́	O
fún	O
àwọn	O
ènìyàn	O
láti	O
fi	O
àkísà	O
.	O
	
Orin	O
tí	O
ó	O
dára	O
lórí	O
ìtàgé	O
fún	O
àwọn	O
ayírapadà	O
láti	O
tú	O
ara	O
sílẹ̀	O
àti	O
""""""""""	O
ṣeré	O
tìkára	O
wọn	O
""""""""""	O
,	O
lè	O
fi	O
hàn	O
kedere	O
wípé	O
kò	O
kì	O
í	O
ń	O
ṣe	O
wàsá	O
láti	O
fi	O
ọwọ́	O
rọ́	O
sí	O
ẹ̀gbẹ́	O
nínú	O
ìdíje	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
ti	O
ọdún	O
nìí	O
.	O
	
Bí	O
ó	O
bá	O
ní	O
orin	O
kan	O
tí	O
ń	O
fi	O
gbogbo	O
ọ̀nà	O
wá	O
oyè	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
ti	O
ọdún	O
yìí	O
,	O
ni	O
orin	O
yìí	O
tí	O
ó	O
ní	O
àyè	O
láti	O
jáwé	O
olúborí	O
:	O
	
ìlù	O
""""""""""	O
soca	O
tí	O
ó	O
tani	O
jí	O
""""""""""	O
,	O
ọ̀rọ̀	O
orin	O
tí	O
ó	O
sọ	O
nípa	O
ìṣọ̀kan	O
tí	O
àjọ̀dún	O
náà	O
máa	O
ń	O
mú	O
wá	O
àti	O
ègbé	O
ọlọ́pọlọ	O
tí	O
ó	O
kó	O
gbogbo	O
ẹ̀yà	O
tí	O
ó	O
ń	O
kópa	O
nínú	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
náà	O
pọ̀	O
tí	O
ó	O
ń	O
bá	O
òṣìṣẹ́	O
akọrin	O
kiri	O
,	O
tàbí	O
bí	O
àwọn	O
ọmọ	O
ìbílẹ̀	O
Trinbago	B-LOC
ṣe	O
máa	O
ń	O
sọ	O
""""""""""	O
famalay	O
""""""""""	O
rẹ	O
(	O
kí	O
a	O
máà	O
ṣèṣì	O
fi	O
wé	O
""""""""""	O
ẹbí	O
""""""""""	O
)	O
:	O
	
Ṣé	O
ẹ	O
rí	O
i	O
,	O
ẹ	O
jẹ́	O
kí	O
n	O
sọ	O
fún	O
un	O
yín	O
ní	O
ẹ̀rìnkan	O
sí	O
i	O
,	O
famalay	O
ni	O
famalay	O
ń	O
jẹ́	O
àti	O
pé	O
ó	O
yàtọ̀	O
sí	O
ẹbí	O
tí	O
ènìyàn	O
ti	O
wá	O
.	O
	
Àwọn	O
kan	O
ní	O
ẹ̀jẹ̀	O
ni	O
àmọ́	O
wọn	O
kò	O
fẹ́	O
rí	O
oòrùn	O
.	O
	
Famalay	O
kì	O
í	O
bẹ̀rù	O
láyé	O
láti	O
tì	O
ọ́	O
lẹ́yìn	O
ní	O
ìgbà	O
gbogbo	O
	
Láì	O
pa	O
àṣẹ	O
(	O
yàtọ̀	O
sí	O
abala	O
kan	O
tí	O
Skinny	B-PER
kọ	O
""""""""""	O
fi	O
ọwọ́ọ̀	O
rẹ	O
hàn	O
mí	O
""""""""""	O
àti	O
""""""""""	O
wá	O
tẹ̀lé	O
mi	O
""""""""""	O
,	O
orin	O
náà	O
dàbí	O
orin	O
ológun	O
.	O
	
Ègbé	O
soca	O
tí	O
ó	O
dùn	O
ní	O
etí	O
,	O
pẹ̀lú	O
ọ̀rọ̀	O
orin	O
dancehall	O
díẹ̀díẹ̀	O
,	O
ti	O
ń	O
da	O
orí	O
àwọn	O
ènìyàn	O
rú	O
ní	O
ìtaja	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
.	O
	
Bí	O
ó	O
ti	O
lẹ̀	O
jé	O
pé	O
ó	O
ní	O
àríyànjiyàn	O
bóyá	O
""""""""""	O
Famalay	O
""""""""""	O
yóò	O
kópa	O
nínú	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
tàbí	O
kò	O
ní	O
í	O
kópa	O
,	O
nítorí	O
Skinny	B-PER
wá	O
láti	O
LOC	O
	
Vincent	B-LOC
àti	I-LOC
Grenadines	I-LOC
,	O
òfin	O
sọ	O
wípé	O
bí	O
""""""""""	O
ọ̀pọ̀	O
àwọn	O
akọrin	O
tí	O
ó	O
ń	O
lé	O
orin	O
""""""""""	O
yẹ	O
kí	O
“ó	O
jẹ́	O
ṣíṣe	O
láti	O
ọwọ́ọ	O
ọmọ	O
bíbíi	O
Trinidad	B-LOC
àti	I-LOC
Tobago	O
""""""""""	B-LOC
,	O
orin	O
náà	O
lè	O
jẹ́	O
afigagbága	O
–	O
eléyìí	O
sì	O
jẹ́	O
ọ̀kan	O
.	O
	
Èyí	O
kì	O
í	O
ṣe	O
wípé	O
orin	O
mẹ́ta	O
péré	O
ni	O
ó	O
ń	O
du	O
oyè	O
.	O
	
Ó	O
ku	O
bí	O
ọ̀sẹ̀	B-DATE
mẹ́ta	I-DATE
kí	O
Ijó	O
ìta-gbangba	O
ó	O
wáyé	O
,	O
àwọn	O
orin	O
wọn	O
mìíràn	O
tí	O
ó	O
ní	O
akọrin	O
obìrin	O
Destra	B-PER
Garcia	I-PER
àti	O
Patrice	B-PER
Roberts	I-PER
tí	O
yóò	O
mú	O
ìdíje	O
le	O
fún	O
àwọn	O
ọkùnrin	O
,	O
àti	O
bí	O
àwọn	O
akọrin	O
soca	O
ṣì	O
ń	O
gbé	O
àwo	O
orin	O
tuntun	O
jáde	O
,	O
ìfigagbága	O
Ìwọ́de	O
Ojúnà	O
ọdún-un	B-DATE
2019	I-DATE
ṣì	O
ń	O
lọ	O
lọ́wọ́	O
.	O
	
Akẹ́kọ̀ọ́bìrin	O
kan	O
tí	O
ó	O
jẹ́	O
ọmọ	O
Tibet-Canada	B-LOC
rí	O
ìkọlu	O
lórí	O
ayélujára	O
lẹ́yìn	O
tí	O
ó	O
já	O
ewé	O
olú	O
borí	O
nínú	O
ìdìbò	O
àjọ-ìgbìmọ̀	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
.	O
	
Ó	O
rò	O
pé	O
,	O
Beijing	B-LOC
ló	O
yẹ	O
á	O
bá	O
wí	O
.	O
	
Leung	B-PER
Hoi	I-PER
Ching	I-PER
ni	O
ó	O
kọ́kọ́	O
kọ	O
ìròyìn	O
yìí	O
tí	O
a	O
sì	O
tẹ̀jáde	O
ní	O
èdèe	O
Chinese	O
lórí	O
ilé	O
ìgbéròyìn	O
jáde	O
ará	O
ìlú	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
,	O
Stand	B-ORG
News	I-ORG
ní	O
ọjọ́	B-DATE
karùn-ún-dínlógún	I-DATE
,	O
Oṣù	B-DATE
Èrèlé	I-DATE
,	O
ọdún-un	B-DATE
2019	I-DATE
.	O
	
Zhao	B-PER
Yunlin	I-PER
ni	O
ó	O
tú	O
ìmọ̀ọ	O
rẹ̀	O
sí	O
èdèe	O
Gẹ̀ẹ́sì	O
.	O
	
Ní	O
ọjọ́	B-DATE
kẹsàn-án	I-DATE
Oṣù	I-DATE
Èrélé	I-DATE
,	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
ti	O
Ifáfitì	B-ORG
Toronto	I-ORG
,	O
ọgbà	O
Scarborough	B-LOC
dìbò	O
yan	O
ọmọ	O
ọdún	B-DATE
méjìlél'ógún	I-DATE
kan	O
tí	O
ìlú	O
abínibíi	O
rẹ̀	O
jẹ́	O
Tibet	B-LOC
,	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ààrẹ	O
ìgbìmọ̀	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
.	O
	
Lẹ́yìn	O
ọjọ́	O
mélòó	O
kan	O
tí	O
a	O
kéde	O
èsì	O
ìdìbò	O
ọ̀hún	O
,	O
ogunlọ́gọ̀	O
àwọn	O
ọmọ	O
China	B-LOC
tí	O
wọ́n	O
ń	O
kẹ́kọ̀ọ́	O
l'ókè	O
òkun	O
fi	O
òǹtẹ̀	O
lu	O
àpilẹ̀kọ	O
ìfi-èhónú	O
kan	O
ní	O
orí	O
ẹ̀rọ-ayélujára	O
,	O
tí	O
wọ́n	O
sì	O
ń	O
t'ọ́ka	O
àbùkù	O
sí	O
Lhamo	O
pé	O
ó	O
ń	O
l'ẹ̀díàpòpọ̀	O
pẹ̀lú	O
àwọn	O
àjọ	O
tó	O
ń	O
jà	O
fún	O
òmìnira	O
Tibet	B-LOC
.	O
	
Wọn	O
rọ	O
àwọn	O
aláṣẹ	O
ilé-ìwé	O
ọ̀hún	O
láti	O
yọ	O
ọ́	O
kúrò	O
l'órí	O
òye	O
náà	O
.	O
	
Kòbákùngbé	O
ìfèsì	O
ọ̀rọ̀	O
láti	O
ẹnu	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
tí	O
ó	O
ń	O
gbé	O
ní	O
òkè	O
òkun	O
gbùngbùn	O
òkè-odò	O
China	B-LOC
.	O
	
Ìṣàmúlò	O
ẹ̀rọ-alátagbàa	O
ti	O
Lhamo	O
kún	O
fún	O
àwọn	O
kòbákùngbé	O
ìjábọ̀-ọ̀rọ̀	O
àti	O
èyí	O
tí	O
ó	O
ń	O
pè	O
fún	O
ìwàa	O
jàgídíjàgan	O
,	O
èyí	O
tí	O
kò	O
ṣẹ̀yìn	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
òkè-òkun	O
tí	O
ó	O
ń	O
gbé	O
gbùngbùn	O
China	B-LOC
.	O
	
Bí	O
àwọn	O
ilé	O
ìgbéròyìn	O
sáfẹ́fẹ́	O
àgbàńlá-ayé	O
gbogbo	O
ṣe	O
tán	O
ìròyìn-in	O
rẹ̀	O
ká	O
,	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
tí	O
ó	O
wà	O
láti	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
àti	O
Taiwan	B-LOC
gbìnnàyá	O
láti	O
gbéjàa	O
Lhamo	B-PER
.	O
	
Nínú	O
ìfọ̀rọ̀wáni-lẹ́nuwo	O
orí	O
ẹ̀rọ	O
ìbánisọ̀rọ̀	O
pẹ̀lú	O
Stand	B-ORG
News	I-ORG
,	O
Chemi	B-PER
Lhamo	I-PER
sọ	O
pé	O
òun	O
nígbàgbọ́	O
pé	O
ohun	O
tí	O
ó	O
ṣẹlẹ̀	O
kò	O
sẹ́yìn	O
àwọn	O
àjọ	O
tí	O
wọ́n	O
ń	O
bá	O
Ìjọba	O
China	B-LOC
ṣe	O
,	O
ẹ̀sùn	O
èyí	O
tí	O
àwọn	O
òṣìṣẹ́	O
àgbà	O
àjọ	O
ọba	O
China	B-LOC
ti	O
sẹ́	O
lé	O
lórí	O
.	O
	
Kí	O
a	O
tó	O
dìbò	O
yìí	O
,	O
a	O
ti	O
yàn	O
mí	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
igbá-kejì	O
ààrẹ	O
ìgbìmọ̀	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
fún	O
oṣù	B-DATE
mẹ́jọ	I-DATE
gbáko	O
,	O
kò	O
sì	O
sí	O
ohun	O
kan	O
tí	O
ó	O
ṣẹlẹ̀	O
.	O
	
Ní	O
ìdakèjì	O
,	O
lẹ́yìn	O
gbogbo	O
ìṣẹ̀lẹ̀ẹ	O
pàjáwìrì	O
wọ̀nyìí	O
,	O
kò	O
sí	O
àní-àní	O
pé	O
àjọ	O
kan	O
ń	O
gbìyànjú	O
láti	O
tìka	O
bọ	O
ìṣẹ̀lẹ̀	O
wọ̀nwọ̀nyí	O
ní	O
bírípó	O
.	O
	
Ó	O
pani	O
lẹ́rìn-ín	O
pé	O
láti	O
ìgbà	O
yìí	O
wá	O
tí	O
mo	O
ti	O
ń	O
ṣiṣẹ́	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
igbá-kejì	O
ààrẹ	O
,	O
bí	O
mo	O
ti	O
ṣe	O
ń	O
ṣe	O
ètò	O
oríṣiríṣi	O
tí	O
n	O
ò	O
sì	O
yé	O
fi	O
àwọn	O
àṣàyàn	O
ìhùwàsí	O
mi	O
l'éde	O
,	O
ṣùgbọ́n	O
kò	O
sí	O
ẹni	O
tí	O
ó	O
ti	O
wádìí	O
nípa	O
àwọn	O
ọ̀nà	O
òṣèlú	O
tí	O
mo	O
yàn	O
ní	O
ààyò	O
.	O
	
Ó	O
tẹ̀	O
síwájú	O
sí	O
i	O
pé	O
ìwà	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
akẹgbẹ́	O
òun	O
láti	O
gbùngbùn	O
China	B-LOC
tí	O
ń	O
yí	O
padà	O
.	O
	
Ọ̀kàn	O
nínú	O
àwọn	O
akẹgbẹ́ẹ	O
rẹ̀	O
tí	O
ó	O
wá	O
láti	O
gbùngbùn	O
China	B-LOC
fi	O
ìwàǹwara	O
pè	O
é	O
níjà	O
láti	O
fi	O
èrò	O
rẹ	O
s'óde	O
lórí	O
gbígba	O
òmìnira	O
Tibet	B-LOC
.	O
	
Ó	O
tún	O
gba	O
àwọn	O
ìpè	O
kan	O
,	O
èyí	O
tí	O
ó	O
ń	O
kọ	O
""""""""""	O
orin	O
pupa	O
""""""""""	O
(	O
orin	O
ọ̀tẹ̀	O
tí	O
ó	O
ń	O
yín	O
Ẹgbẹ́	O
Òṣèlú	O
Chinese	B-ORG
Communist	I-ORG
Party	I-ORG
)	O
.	O
	
Àwọn	O
orin	O
wọ̀nyìí	O
kò	O
yé	O
Lhamo	B-PER
,	O
bó	O
ṣe	O
jẹ́	O
pé	O
kò	O
mọ	O
èdèe	O
Mandarin	O
Ilẹ̀	O
China	B-LOC
sọ	O
.	O
	
Bí	O
àkànlù	O
àtakò	O
àti	O
ìjàbọ̀	O
ṣe	O
ń	O
lọ	O
lọ́wọ́	O
lórí	O
ayélujára	O
,	O
àpapọ̀	O
àwọn	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
kan	O
tí	O
gbógun	O
lọ	O
sí	O
ọ́fíìsì	O
ìgbìmọ̀	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
láti	O
lọ	O
pè	O
fún	O
gbígbé	O
èsì	O
ìdìbò	O
ọ̀hún	O
yẹ̀wò	O
.	O
	
Ìgbìmọ̀	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
sì	O
ti	O
ti	O
ìyàrá	O
ìpàdée	O
wọn	O
pa	O
fún	O
ìgbà	O
díẹ̀	O
nítorí	O
ọ̀rọ̀	O
àbò	O
.	O
	
Chemi	B-PER
Lhamo	I-PER
ti	O
jẹ́	O
ajàjàǹgbara	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
fún	O
ọdún	O
mélòó	O
kan	O
.	O
	
Ó	O
jẹ́	O
ọmọ	O
ẹgbẹ́	O
tó	O
ní	O
áápọn	O
ní	O
ìlú	O
àjọgbé	O
àwọn	O
Tibet	B-LOC
tí	O
ó	O
wà	O
ní	O
Toronto	B-LOC
àti	O
pé	O
ó	O
ti	O
kópa	O
nínú	O
ìjàfẹ́tọ̀ọ́	O
kan	O
tí	O
ó	O
wáyé	O
níta	O
Akànkọ́	O
Ilé	B-ORG
Ẹ̀kọ́	I-ORG
Confucius	I-ORG
tí	O
fáfitì	O
ọ̀hún	O
,	O
ẹ̀ka	O
ìbílẹ̀	O
àjọ	O
ìsọdọ̀kan	O
àṣà	O
Ilẹ̀	O
China	B-LOC
tí	O
ìjọba	O
China	B-LOC
ń	O
ṣe	O
agbátẹrù	O
fún	O
lọ́nà	O
tí	O
ó	O
fi	O
ń	O
mú	O
kí	O
China	B-LOC
lágbára	O
sí	O
i	O
ní	O
ilẹ̀	O
òkèèrè	O
.	O
	
Ní	O
ìgbà	O
yìí	O
wá	O
,	O
ó	O
ti	O
fi	O
èrò	O
ọkàn-an	O
rẹ̀	O
hàn	O
pẹ̀lú	O
àwọn	O
ajàfẹ́tọ̀ọ́	O
ìlú	O
láti	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
àti	O
Taiwan	B-LOC
lórí	O
kókó	O
ọ̀rọ̀	O
tó	O
jẹ	O
mọ̀	O
,	O
òmìnira	O
ọ̀rọ̀	O
sísọ	O
,	O
ìdá-gbé	O
nǹkan	O
ṣe	O
,	O
ìjọba	O
àwarawa	O
àti	O
àwọn	O
kókó	O
tó	O
jọ	O
mọ́	O
ọ	O
ní	O
ìpàdé	O
ìta	O
gbangba	O
.	O
	
Lhamo	B-PER
ò	O
fi	O
ìgbà	O
kan	O
bẹ̀rù	O
láti	O
sọ	O
èrò	O
ọkàn-an	O
rẹ̀	O
jáde	O
rí	O
tàbí	O
fi	O
ara	O
rẹ̀	O
hàn	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ọmọ	O
Tibet	B-LOC
-	O
ó	O
má	O
ń	O
wọ	O
Chuba	O
,	O
aṣọ	O
ìbílẹ̀	O
àwọn	O
ọmọ	O
Tibet	B-LOC
ní	O
gbogbo	O
ọjọ́	B-DATE
Ọjọ́rú	I-DATE
.	O
	
Títí	O
di	O
ìgbà	O
ìdìbò	O
kò	O
gbó-òórùn	O
inúnibíni	O
kán	O
rí	O
láti	O
ọ̀dọ	O
àwọn	O
akẹgbẹ́ẹ	O
rẹ̀	O
tí	O
wọ́n	O
jẹ́	O
ọmọ	O
China	B-LOC
.	O
	
Èyí	O
ni	O
ó	O
mú	O
u	O
fura	O
pé	O
ìkoni	O
síta	O
bíi	O
ọmọ	O
ọjọ́	O
mẹ́jọ	O
yìí	O
kò	O
sẹ́yìn	O
àwọn	O
aláṣẹ	O
China	B-LOC
.	O
	
Láti	O
èèyàn	O
ogúnléndé	O
aláìníbùgbé	O
sí	O
olórí	O
ìgbìmọ̀	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
.	O
	
Kí	O
ó	O
tó	O
rin	O
ìrìnàjò	O
lọ	O
sí	O
Canada	B-LOC
ní	O
ọmọ	O
ọdún	O
mọ́kànlá	O
,	O
Chemi	B-PER
Lhamo	I-PER
jẹ́	O
ẹni	O
ogúnléndé	O
tí	O
kò	O
rí	O
ibùgbé	O
kan	O
gbé	O
ní	O
India	B-LOC
.	O
	
Àwọn	O
òbíi	O
rẹ̀	O
àgbà	O
sá	O
kúrò	O
ní	O
ilẹ̀ẹ	O
wọn	O
pẹ̀lú	O
Dalai	B-PER
Lama	I-PER
ní	O
ọdún-un	B-DATE
1959	I-DATE
.	O
	
Nínú	O
hàhámọ́	O
ìnira	O
tí	O
wọ́n	O
wà	O
yìí	O
,	O
kò	O
sí	O
ibi	O
tí	O
òun	O
àti	O
mọ̀lẹ́bí	O
rẹ̀	O
lọ	O
,	O
tí	O
wọ́n	O
kà	O
wọ́n	O
kún	O
.	O
	
Nígbàkúùgbà	O
tí	O
wọ́n	O
bá	O
bí	O
mí	O
léèrè	O
pé	O
:	O
	
""""""""""	O
Ibo	O
lo	O
ti	O
wá?	O
""""""""""	O
Ara	O
mi	O
máa	O
ń	O
kótì	O
láti	O
dáhùn	O
–	O
Ìgbà	O
mìíràn	O
mà	O
á	O
pé	O
India	B-LOC
ni	O
mo	O
ti	O
wá	O
,	O
ṣùgbọ́n	O
wọn	O
kò	O
fún	O
mi	O
ní	O
ìwé	O
ìgbèlùú	O
;	O
	
nígbà	O
mìíràn	O
ẹ̀wẹ̀	O
mà	O
á	O
dáhùn	O
pé	O
Tibet	B-LOC
ni	O
mo	O
ti	O
wá	O
,	O
ṣùgbọ́n	O
tí	O
wọ́n	O
bá	O
béèrè	O
pé	O
báwo	O
ni	O
Tibet	B-LOC
ṣe	O
rí	O
,	O
n	O
ò	O
mọ	O
bí	O
n	O
ó	O
ṣe	O
dáhùn-un	O
rẹ̀	O
,	O
ìdí	O
ni	O
pé	O
China	B-LOC
ò	O
fún	O
mi	O
ní	O
ìwé	O
ìgbèlùú	O
lọ	O
sí	O
Tibet	B-LOC
.	O
	
Ṣùgbọ́n	O
ìrírí	O
mi	O
bí	O
wọ́n	O
ṣe	O
ń	O
rí	O
mi	O
bíi	O
atọ̀húnrìnwá	O
ti	O
jẹ́	O
kí	O
n	O
ní	O
ìmọ̀	O
nípa	O
àṣà	O
àwọn	O
èèyàn	O
mi	O
:	O
	
àṣà	O
Tibet	B-LOC
.	O
	
Llamo	B-PER
sọ̀rọ̀	O
nípa	O
ìrìnàjòo	O
rẹ̀	O
lọ	O
sí	O
Canada	B-LOC
,	O
ọmọ	O
kékeré	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
tuntun	O
kan	O
tí	O
ó	O
wá	O
láti	O
Tibet	B-LOC
tí	O
ó	O
bá	O
wá	O
sí	O
ìyàrá	O
ìkẹ́ẹ̀kọ̀ọ́	O
.	O
	
Ara	O
rẹ̀	O
yá	O
gágá	O
,	O
inú	O
rẹ̀	O
dùn	O
láti	O
ṣe	O
alábàpàdé	O
àwọn	O
ọ̀rẹ́	O
tí	O
ó	O
wá	O
láti	O
ilẹ̀ẹ	O
rẹ̀	O
,	O
bẹ́ẹ̀	O
ló	O
mọ̀	O
pé	O
ó	O
lé	O
sọ	O
èdè	O
Tibet	B-LOC
.	O
	
Síbẹ̀síbẹ̀	O
,	O
nínú	O
ìfún-ojúpọ̀	O
,	O
ó	O
sọ	O
fún	O
un	O
pé	O
:	O
	
""""""""""	O
Tí	O
a	O
kò	O
bá	O
sọ	O
èdè	O
Tibet	B-LOC
ńkọ́	O
?	O
	
Mo	O
lè	O
sọ	O
Gẹ̀ẹ́sì	O
""""""""""	O
.	O
	
N	O
ò	O
mọ̀	O
bóyá	O
ojú	O
ń	O
tì	O
í	O
ni	O
tàbí	O
ẹ̀rí	O
ọkàn	O
ń	O
jẹ́	O
ẹ	O
.	O
	
N	O
ò	O
mọ̀	O
.	O
	
Ṣùgbọ́n	O
ìgbà	O
náà	O
ni	O
mo	O
tó	O
mọ̀	O
pé	O
àwọn	O
ọ̀dọ́	O
Tibet	B-LOC
kan	O
ò	O
fẹ́	O
sọ	O
èdè	O
wọn	O
bí	O
ẹni	O
pé	O
wọn	O
kàn-án	O
nípa	O
fún	O
wọn	O
láti	O
sọ	O
èdè	O
elédè	O
.	O
	
Ní	O
ìgbà	O
yẹn	O
,	O
Lhamo	B-PER
jẹ́	O
ọmọ	O
ọdún	B-DATE
12	I-DATE
.	O
	
Ẹ̀míi	O
rẹ̀	O
ò	O
lé	O
‘lẹ̀	O
nípa	O
ìdánimọ̀ọ	O
rẹ̀	O
,	O
ó	O
yìí	O
ọkàn	O
àwọn	O
òbí	O
rẹ̀	O
padà	O
láti	O
kó	O
lọ	O
sí	O
àdúgbò	O
tí	O
àwọn	O
ọmọ	O
Tibet	B-LOC
ń	O
gbé	O
.	O
	
Láti	O
ìgbà	O
náà	O
wá	O
,	O
ó	O
kọ́	O
nípa	O
èdè	O
àṣà	O
àti	O
ìṣẹ̀ṣe	O
Buddha	B-LOC
ti	O
Tibet	B-LOC
,	O
ó	O
sì	O
di	O
àjà-fún-ẹ̀tọ́	O
ọmọ	O
ènìyàn	O
.	O
	
Àwọn	O
àdáyanrí	O
ìwà	O
Tibet	B-LOC
bíi	O
ìní	O
elẹgbẹ́	O
ẹni	O
lọ́kàn	O
,	O
ìbọ̀wọ̀	O
fún	O
àgbà	O
,	O
àìmọ̀kan	O
ní	O
ìpilẹ̀	O
ìbàjẹ́	O
,	O
ti	O
fún	O
mi	O
ní	O
ìgboyà	O
.	O
	
Bí	O
ìmọ̀	O
mi	O
ṣe	O
ń	O
lé	O
kún	O
sí	O
i	O
nínú	O
àṣà	O
ìbílẹ̀ẹ	O
mi	O
,	O
ní	O
ìgboyà	O
mi	O
ṣe	O
ń	O
pọ̀	O
sí	O
i	O
.	O
	
Agbára	O
àti	O
ìgboyà	O
yìí	O
bí	O
ó	O
ṣe	O
sọ	O
tí	O
mú	O
u	O
láti	O
lè	O
sọ̀rọ̀	O
akin	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
atọ̀hùn-rìnwá	O
àti	O
ọmọ	O
Tibet	B-LOC
:	O
	
Ó	O
le	O
láti	O
jẹ́	O
atọ̀hùn-rìnwá	O
,	O
ṣùgbọ́n	O
ìjàjàǹgbara	O
yìí	O
ní	O
ó	O
sọ	O
mí	O
di	O
bí	O
mo	O
ṣe	O
	
Lónìí	O
mò	O
ń	O
sọ̀rọ̀	O
ní	O
ohùn	O
ìrara	O
nípa	O
àwọn	O
ará	O
Tibet	B-LOC
ní	O
kíkankíkan	O
àti	O
ìwúrí	O
ọlọ́pẹ́	O
tí	O
ìdánimọ̀ọ	O
mi	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ọmọ	O
Tibet	B-LOC
fún	O
mi	O
.	O
	
Nígbà	O
tí	O
à	O
ń	O
dìbò	O
ìgbìmọ̀	O
akẹ́kọ̀ọ́	O
,	O
mo	O
máa	O
ń	O
tẹnu	O
mọ	O
ọn	O
pé	O
ó	O
yẹ	O
kí	O
àwọn	O
tí	O
wọ́n	O
ayàsọ́tọ̀	O
ní	O
aṣojú	O
nígbà	O
ìdìbò	O
.	O
	
À	O
ń	O
fẹ́	O
aṣojú	O
tí	O
yóò	O
rí	O
i	O
wípé	O
à	O
ń	O
rí	O
ẹtọ	O
wa	O
gbà	O
lóòrèkóòrè	O
.	O
	
Ìjìyà	O
yóò	O
wá	O
sópin	O
.	O
	
Fún	O
Lhamo	B-PER
,	O
ayé	O
tí	O
ó	O
pé	O
pérépéré	O
ni	O
èyí	O
tí	O
kò	O
sí	O
ìdálọ́wọ́kọ́	O
tàbí	O
ìyàsọ́tọ̀	O
Òmìnira	O
Tibet	B-LOC
àti	O
ìdádúróo	O
rẹ̀	O
kọ́	O
ni	O
ohun	O
tí	O
ó	O
hún	O
jẹ	O
wá	O
lẹ́sẹ̀	O
.	O
	
Ìmísí	O
ọjọ́	O
ọ̀la	O
mi	O
sí	O
Tibet	B-LOC
kan	O
náà	O
ni	O
mo	O
ní	O
sì	O
gbogbo	O
àgbá-ńlá-ayé	O
:	O
	
Mo	O
fẹ́	O
jẹ́	O
kí	O
ẹ̀tọ́	O
tí	O
àwọn	O
ará	O
Tibet	B-LOC
ń	O
jẹ	O
gbádùn	O
máà	O
yàtọ̀	O
sí	O
ti	O
àwọn	O
Canada	B-LOC
,	O
àwọn	O
ni	O
òmìnira	O
láti	O
lè	O
sọ	O
èrò	O
ọkàn	O
ẹni	O
,	O
òmìnira	O
láti	O
ní	O
ìgbàgbọ́	O
,	O
òmìnira	O
láti	O
máà	O
fi	O
òṣèlú	O
pá	O
ẹniẹlẹ́ni	O
lẹ́kún	O
.	O
	
N	O
ò	O
ṣe	O
ojúṣàájú	O
fún	O
àwọn	O
ará	O
Tibet	B-LOC
láti	O
ní	O
àwọn	O
ẹ̀tọ́	O
wọn	O
yìí	O
nìkan	O
,	O
ó	O
wù	O
mí	O
kí	O
àwọn	O
tí	O
wọ́n	O
wá	O
láti	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
àti	O
Taiwan	B-LOC
ìwọ̀-oòrùn	O
Turkey	B-LOC
àwọn	O
ẹgbẹẹgbẹ̀rún	O
lọ́nà	O
ẹgbẹ̀rún	O
ní	O
ìlọ́po	O
méjì	O
60	O
ẹni	O
ogúnléndé	O
tí	O
ó	O
wà	O
ní	O
kárí	O
ayé	O
àti	O
fún	O
gbogbo	O
àwọn	O
ènìyàn	O
láti	O
jàǹfààní	O
ẹ̀tọ̀	O
wọ̀nyí	O
.	O
	
Ọ̀pọ̀	O
àwọn	O
èèyàn	O
láti	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
ní	O
ìgbàgbọ́	O
pé	O
China	B-LOC
tí	O
ń	O
lo	O
agbára	O
tìkúùkú	O
,	O
wọ́n	O
sì	O
ń	O
lo	O
ètò	O
ìlú	O
láti	O
ṣẹ́	O
àwọn	O
ọ̀tá	O
àti	O
àwọn	O
ẹ̀yà	O
tí	O
kò	O
pọ̀	O
	
Kódà	O
ni	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
,	O
àyè	O
láti	O
sọ	O
ọ̀rọ̀	O
ẹnu	O
ẹni	O
jáde	O
àti	O
láti	O
bá	O
èèyàn	O
ṣe	O
pọ̀	O
ti	O
jákulẹ̀	O
.	O
	
Àwọn	O
ìpèníjà	O
òṣèlú	O
tí	O
ó	O
ń	O
kojú	O
wọn	O
ní	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
lẹ́yìn	O
Àkójọpọ̀	O
Ẹgbẹ́	B-ORG
Alábùradà	I-ORG
;	O
	
2014	B-DATE
Umbrella	B-ORG
Movement	I-ORG
kò	O
ṣe	O
àjòjì	O
sí	O
Chemi	B-PER
Lhamo	I-PER
,	O
ṣùgbọ́n	O
ó	O
bá	O
àwọn	O
ará	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
kẹ́dùn	O
,	O
ó	O
pẹ̀tù	O
sí	O
wọn	O
lọ́kàn	O
pé	O
kò	O
kí	O
wọ́n	O
máà	O
ṣe	O
juwọ́	O
sílẹ̀	O
:	O
	
Mo	O
kọ́	O
ẹ̀kọ́	O
kan	O
nínú	O
àṣà	O
àwọn	O
Tibet	B-LOC
nípa	O
àìwàfúnìgbàpípẹ́	O
:	O
	
gbogbo	O
nǹkan	O
ni	O
òpin	O
yóò	O
dé	O
bá	O
.	O
	
Mo	O
ní	O
ìgbàgbọ́	O
pé	O
ìjìyà	O
gbogbo	O
ń	O
bọ̀	O
wá	O
dópin	O
	
Mo	O
ní	O
ìrètí	O
pé	O
ọjọ́	O
kan	O
ń	O
bọ̀	O
tí	O
mo	O
máa	O
wọ	O
aṣọ	O
Chuba	O
mi	O
lọ	O
sí	O
Tibet	B-LOC
.	O
	
Ìpolongo	O
ìtakò	O
Kérésìmesì	O
ìlú	O
China	B-LOC
mú	O
yíyan	O
àjọyọ̀	O
le	O
fún	O
ọmọ-ìlú	O
.	O
	
Kérésìmesì	O
ń	O
sún	O
mọ́	O
dẹ̀dẹ̀	O
ṣùgbọ́n	O
kàkà	O
kí	O
inú	O
àwọn	O
tí	O
ó	O
ń	O
gbé	O
ní	O
orí-ilẹ̀	O
ìlú	O
China	B-LOC
ò	O
dùn	O
,	O
ọ̀pọ́	O
ti	O
fi	O
ẹ̀hónú-u	O
wọn	O
hàn	O
lórí	O
ìpolongo	O
tí	O
ó	O
tako	O
ayẹyẹ	O
Kérésìmesì	O
tí	O
ó	O
kà	O
á	O
sí	O
àjọ̀dún	O
Òyìnbó	O
.	O
	
Ní	O
ọdún	B-DATE
2017	I-DATE
,	O
ìgbìmọ̀	O
àgbà	O
àti	O
àjọ	O
ìpínlẹ̀	O
lábẹ́	O
ẹgbẹ́	O
olóṣèlú	O
Communist	B-ORG
ìlú	O
China	B-LOC
kọ	O
ìwé	O
àṣẹ	O
kan	O
tí	O
a	O
pe	O
àkọlée	O
rẹ̀	O
ní	O
""""""""""	O
Ìmọ̀ràn	O
lórí	O
imúdiṣíṣẹ	O
iṣẹ́	O
ìgbélárugẹ	O
àti	O
ìdàgbà	O
àṣà	O
ìbílẹ̀	O
China	B-LOC
dé	O
ibi	O
gíga	O
""""""""""	O
.	O
	
Wọ́n	O
la	O
àwọn	O
àkànṣe	O
iṣẹ́	O
ìsọjí	O
àṣà	O
bíi	O
Ọdún	B-DATE
Òṣùpá	I-DATE
Tuntun	O
àti	O
Àjọ̀dún	O
Àtùpà	O
sílẹ̀	O
,	O
láì	O
pa	O
ìyìókù	O
tì	O
,	O
gẹ́gẹ́	O
bí	O
ìpàgọ́	O
tí	O
ó	O
jẹ	O
mọ́	O
ti	O
àṣà	O
tí	O
ó	O
lákaakì	O
.	O
	
Kí	O
òfin	O
yìí	O
lè	O
di	O
àmúṣẹ	O
,	O
ìjọba	O
China	B-LOC
ti	O
ṣe	O
ìfilọ́lẹ̀	O
àwọn	O
ètò	O
ìpolongo	O
kéékèèké	O
mélòó	O
kan	O
fún	O
ìkọ̀yìn	O
sí	O
àwọn	O
ayẹyẹ	O
tí	O
kì	O
í	O
ṣe	O
ti	O
ìbílẹ̀	O
China	B-LOC
.	O
	
Ọdún	B-DATE
nìín	I-DATE
,	O
ọjọ́	O
díẹ̀	O
sí	O
Kérésìmesì	B-DATE
,	O
ìjọba	O
ní	O
àwọn	O
ìlú	O
ńlá	O
bíi	O
Langfang	B-LOC
,	O
ní	O
agbègbèe	O
Hebei	B-LOC
,	O
ti	O
pa	O
á	O
ní	O
àṣẹ	O
fún	O
ìsọ̀	O
gbogbo	O
láti	O
yọ	O
ẹ̀ṣọ́	O
ọdún	B-DATE
Kérésìmesì	I-DATE
kúrò	O
lójú	O
títí	O
àti	O
fèrèsé	O
.	O
	
Ọ̀rọ̀	O
àlùfànṣá	O
tí	O
ó	O
dá	O
lórí	O
ìtako	O
àjọ̀dún	O
Òyìnbó	O
ti	O
gba	O
ẹ̀rọ-alátagbà	O
ìlú	O
China	B-LOC
kan	O
,	O
èyí	O
mú	O
kí	O
yíyan	O
ayẹyẹ	O
Kérésìmesì	B-DATE
láàyò	O
le	O
koko	O
fún	O
àwọn	O
tí	O
ó	O
rò	O
wípé	O
ní	O
ìkọ̀kọ̀	O
ni	O
ayọ̀	O
àwọn	O
gbọdọ̀	O
wà	O
.	O
	
Ònlo	O
Weibo	B-ORG
Long	B-PER
Zhigao	I-PER
ya	O
àwòrán	O
ìròyìn	O
orí	O
WeChat	B-ORG
ti	O
rẹ̀	O
ní	O
orí	O
Weibo	B-ORG
ní	O
ìfihàn	O
àríyànjiyàn	O
.	O
	
Kókó	O
ìròyìn	O
àkọ́kọ́	O
.	O
	
1	O
.	O
	
Àjọ̀dún	O
Òyìnbó	O
ń	O
